\documentclass[11pt]{article}
\input{preambule}

\begin{document}

\begin{center}
  {\LARGE\bfseries\color{mffblue} Programovací úlohy ke státnicím (C\#)}\\[4pt]
  {\small Informatika - Umělá inteligence, zaměření Strojové učení (UI-SU) \quad|\quad MFF UK}\\[2pt]
  {\footnotesize\itshape Implementační otázky společné informatiky přímo podle zadání zkoušek. Jazyk: C\# (volba majitele).}
\end{center}

\begin{infobox}[title={Proč zvlášť a jak to číst}]
\footnotesize
Ve společné informatice je skoro vždy jedna \textbf{implementační} otázka (návrh tříd nebo kód). To je nejčastější příčina \emph{nuly} na společné části - definici si vybavíš, ale ,,napište program'' tě zaskočí. Tenhle sešit sbírá opakované programovací typy ze zkoušek 2019-2026 s úplným řešením v C\#:
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{1pt}
  \item \textbf{Objektový návrh} (nejčastější): výrazový strom, maticová knihovna, graf - rozhraní, polymorfismus, princip open/closed, rozšiřitelnost.
  \item \textbf{Reprezentace dat}: čtení strukturovaného binárního souboru.
  \item \textbf{Vlákna a synchronizace}: producent-konzument semafory, oprava race condition.
  \item \textbf{Nízká úroveň}: alokátor paměti, ovladač zařízení (PIO), emulátor procesoru.
\end{itemize}
\textbf{Jak procvičovat:} přečti zadání, napiš kód \emph{na papír} (na zkoušce není počítač), pak porovnej. Cíl není odladěný program, ale \textbf{správná struktura} (rozhraní, klíčové metody, ošetření okrajových případu) - to nese body. Zelené \emph{Jádro} je kostra, kterou musíš umět z hlavy.\\
\textbf{Souvislost:} tyto úlohy odpovídají ,,no-zero'' drilum z úrovní 1-2; tady jsou pohromadě a s plnějším kódem.
\end{infobox}

\tableofcontents
\bigskip

\section{Objektový návrh}
\input{tasks/prog-vyrazy}
\input{tasks/prog-matice}
\input{tasks/prog-graf}

\section{Reprezentace dat a soubory}
\input{tasks/prog-binary}

\section{Vlákna a synchronizace}
\input{tasks/prog-vlakna}

\section{Nízkoúrovňové úlohy}
\input{tasks/prog-alokator}
\input{tasks/prog-ovladac}
\input{tasks/prog-emulator}

\end{document}
