\ulohahead{specializace UI-SU}{Markovské modely a skryté Markovské modely (HMM)}
\begin{zadani}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item \bod{1} Co je Markovský řetězec a Markovský předpoklad? Definujte skrytý Markovský model (HMM): skryté stavy, přechody, emise.
  \item \bod{2} Popište filtraci, predikci a vyhlazování a uveďte rekurentní vzorec pro filtraci (forward).
  \item \bod{3} Co počítá Viterbiho algoritmus (nejpravděpodobnější průchod)? Jak HMM souvisí s dynamickými Bayesovskými sítěmi?
\end{enumerate}
\end{zadani}

\begin{reseni}
\textbf{(a)} \emph{Markovský řetězec} je trojice $(S,A,\pi_0)$: stavový prostor $S$, přechodová matice $A_{ij}=P(X_t{=}j\mid X_{t-1}{=}i)$ a počáteční rozdělení $\pi_0$; splňuje \emph{Markovský předpoklad} $P(X_t\mid X_{1:t-1})=P(X_t\mid X_{t-1})$. \emph{HMM} je pětice $\lambda=(S,O,A,B,\pi_0)$: skryté stavy $S$, abeceda pozorování $O$, přechody $A$, emise $B_{ij}=P(E_t{=}o_j\mid X_t{=}i)$ a počáteční rozdělení $\pi_0$; vidíme jen pozorování $E_t$ a stavy odhadujeme.

\textbf{(b)} \emph{Filtrace}: $P(X_t\mid e_{1:t})$ (odhad současného stavu z dosavadních pozorování). \emph{Predikce}: $P(X_{t+k}\mid e_{1:t})$ (budoucí stav). \emph{Vyhlazování}: $P(X_k\mid e_{1:t})$ pro $k<t$ (minulý stav s využitím pozdějších pozorování). Rekurence filtrace (forward):
\[
P(X_t\mid e_{1:t})\ \propto\ P(e_t\mid X_t)\sum_{x_{t-1}}P(X_t\mid x_{t-1})\,P(x_{t-1}\mid e_{1:t-1}),
\]
tj.\ krok predikce (přes přechod) a poté přenásobení emisí a normalizace.

\textbf{(c)} \emph{Viterbi} dynamickým programováním najde \emph{nejpravděpodobnější posloupnost skrytých stavu} pro dané pozorování (max místo součtu ve forward rekurzi + zpětný chod). HMM je speciální případ \emph{dynamické Bayesovské sítě} (řetězec s jednou skrytou proměnnou na krok); DBN dovolují víc proměnných a strukturovanějších závislostí na časový krok.
\end{reseni}

\begin{jadro}
HMM = skryté stavy (přechody $P(X_t\mid X_{t-1})$) + emise $P(E_t\mid X_t)$. Filtrace (forward): $P(X_t\mid e_{1:t})\propto P(e_t\mid X_t)\sum_{x_{t-1}}P(X_t\mid x_{t-1})P(x_{t-1}\mid e_{1:t-1})$. Viterbi = nejpravděpodobnější cesta (max místo sumy).
\end{jadro}

\kalibrace{HMM (~12\,\%) je opakované ,,Základy UI'' téma (filtrace se zkoušela numericky). Definice + forward rekurence = 2-bodová záloha; pro 3 body umět jeden krok filtrace dosadit.}
\past{Filtrace je jen ,,dopředu'', vyhlazování využívá i \emph{budoucí} pozorování. Viterbi hledá nejpravděpodobnější \emph{celou cestu}, ne stav po stavu.}
