\ulohahead{specializace UI-SU}{Automatické plánování a reprezentace znalostí}
\begin{zadani}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item \bod{1} Popište formulaci plánovacího problému a definici operátoru (předpoklady a efekty), počáteční stav a cíl.
  \item \bod{2} Vysvětlete dopředné (progression) a zpětné (regression) plánování a jejich rozdíl.
  \item \bod{3} Co je situační kalkulus a problém rámce (frame problem) a jak se řeší?
\end{enumerate}
\end{zadani}

\begin{reseni}
\textbf{(a)} \emph{Plánovací problém} (STRIPS) je čtveřice $\Pi=(P,O,I,G)$: množina atomu/fluentu $P$, operátory $O$, počáteční stav $I\subseteq P$ a cílová podmínka $G$. \emph{Operátor} je trojice $o=(\mathrm{pre}(o),\mathrm{add}(o),\mathrm{del}(o))$ (předpoklady, přidávané a rušené atomy); je použitelný ve stavu $s$, je-li $\mathrm{pre}(o)\subseteq s$, a dá stav $(s\setminus\mathrm{del}(o))\cup\mathrm{add}(o)$. Plán = posloupnost operátoru vedoucí z $I$ do stavu splňujícího $G$.

\textbf{(b)} \emph{Dopředné plánování}: začni v počátečním stavu a aplikuj použitelné operátory, dokud nedosáhneš cíle (prohledávání stavového prostoru vpřed); velký větvící faktor. \emph{Zpětné plánování}: začni od cíle a hledej operátory, jejichž efekty cíl (částečně) splňují, a nahraď cíl jejich předpoklady (regrese); pracuje jen s relevantními operátory, ale stavy jsou částečné (množiny podcílu).

\textbf{(c)} \emph{Situační kalkulus} popisuje svět v predikátové logice: \emph{fluenty} (vlastnosti závislé na situaci, např.\ $At(x,s)$), akce a funkci $do(a,s)$ pro situaci po akci. \emph{Problém rámce}: je třeba vyjádřit nejen co se akcí \emph{změní}, ale i co zustane \emph{beze změny} - jinak by se počet axiomu rozrostl pro každou dvojici akce/fluent. Řeší se \emph{successor-state axiomy} (pro každý fluent jeden axiom popisující, kdy v nové situaci platí), což stručně zachytí setrvačnost (co akce neovlivní, zustává).
\end{reseni}

\begin{jadro}
Operátor $=$ (precondition, add efekty, delete efekty). \emph{Dopředné} plánování jde od počátku vpřed, \emph{zpětné} regreduje od cíle přes efekty operátoru. Problém rámce $=$ jak vyjádřit, co se akcí nemění (successor-state axiomy).
\end{jadro}

\kalibrace{Plánování a reprezentace znalostí jsou vzácnější ,,Základy UI'' rodiny, ale legální draw do skoro vždy přítomného AI slotu. Bez této zálohy hrozí na takové otázce skóre 0-1, což přímo ohrožuje podlahu specializace ($\ge7/12$).}
\past{Dopředné vs zpětné nepleť: regrese jde od cíle a nahrazuje cíl předpoklady operátoru. Problém rámce není o ,,výpočtu'', ale o stručném popisu neměnnosti.}
