\ulohahead{společná informatika \textnormal{\footnotesize[úroveň 2]}}{Překlad konstrukcí vyššího jazyka do instrukcí}
\begin{zadani}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item \bod{1} Jak se na úrovni instrukcí procesoru realizuje přiřazení, podmínka a cyklus?
  \item \bod{2} Přeložte do pseudo-assembleru cyklus \texttt{i=0; while (i<n) \{ sum += a[i]; i++; \}}.
  \item \bod{3} Jak se realizuje volání funkce (zásobníkový rámec, \texttt{call}/\texttt{ret}, návratová hodnota)?
\end{enumerate}
\end{zadani}

\begin{reseni}
\textbf{(a)} \emph{Přiřazení} = výpočet do registru a \texttt{store} do paměti (nebo \texttt{load} při čtení). \emph{Podmínka} = porovnání (\texttt{cmp}) následované podmíněným skokem (\texttt{jl}, \texttt{je}, \dots). \emph{Cyklus} = test podmínky + podmíněný skok zpět na začátek těla.

\textbf{(b)}
\begin{lstlisting}
        mov   i, 0            ; i = 0
        mov   sum, 0          ; sum = 0
loop:   cmp   i, n            ; porovnej i a n
        jge   end             ; if (i >= n) goto end
        mov   r1, a[i]        ; r1 = a[i]   (adresa = base + i*velikost)
        add   sum, r1         ; sum += r1
        add   i, 1            ; i++
        jmp   loop            ; zpet na test
end:    ...
\end{lstlisting}

\textbf{(c)} \emph{Volání funkce}: volající uloží argumenty (do registru / na zásobník) dle volací konvence a provede \texttt{call} (uloží návratovou adresu na zásobník a skočí). Volaná funkce si vytvoří \emph{zásobníkový rámec} (uloží starý base pointer, vyhradí místo pro lokální proměnné), vykoná tělo, výsledek dá do dohodnutého registru (např.\ \texttt{eax}), obnoví rámec a \texttt{ret} (vyzvedne návratovou adresu a skočí zpět).
\end{reseni}

\begin{jadro}
Přiřazení = load/store; podmínka = \texttt{cmp} + podmíněný skok; cyklus = skok zpět na test. Volání = \texttt{call} (uloží návratovou adresu) + rámec na zásobníku + \texttt{ret}; výsledek v dohodnutém registru.
\end{jadro}

\kalibrace{Překlad konstrukcí na instrukce padl 2022-léto. Cyklus/podmínka -> skoky a princip volání = 2 body z implementační/architektonické otázky.}
\past{Podmínka cyklu se testuje na \emph{začátku} (u \texttt{while}); skok je \emph{podmíněný} ven a \emph{nepodmíněný} zpět. \texttt{call} ukládá návratovou adresu, \texttt{ret} ji vyzvedává.}
