\section{Část I: Společná matematika}

{\small Nižší priorita: ze společných okruhů (matematika + informatika) stačí 5/12.
Cíl je \textbf{breadth, ne hloubka} - u každého tématu umět definice a hlavní pojmy
(žlutá/zelená), aby z žádné přidělené otázky nebyla nula. Dlouhé důkazy nejsou potřeba.}

% ============================================================
\subsection{Základy diferenciálního a integrálního počtu}
\priorita{střední}{žlutá-zelená (1-2 body)}

\begin{tema}
Posloupnosti a jejich limity (aritmetika limit, věta o dvou policajtech); řady
(geometrická, harmonická); limita funkce a spojitost (nabývání mezihodnot a maxima);
derivace (l'Hospital, průběh funkce: extrémy, monotonie, konvexita; Taylorův polynom);
integrály (primitivní funkce, Riemannův/Newtonův integrál; aplikace: odhady součtů řad,
obsahy, objemy a povrchy rotačních útvarů, délka křivky).
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
\emph{Limita} = kam se hodnoty blíží. \emph{Derivace} = okamžitá rychlost změny (sklon
tečny). \emph{Integrál} = orientovaná plocha pod grafem. Derivace a integrál jsou navzájem inverzní
(základní věta analýzy).
\end{intuice}

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice:} Posloupnost s hodnotami v $M$ je zobrazení
$\mathbb N\to M$. Pro reálnou posloupnost $(a_n)$ a $L\in\mathbb R^*$ píšeme
$a_n\to L$, právě když pro každé okolí cíle jsou všechny členy od jistého indexu uvnitř;
pro vlastní $L\in\mathbb R$ tedy
$\forall\varepsilon>0\ \exists n_0\ \forall n\ge n_0:\ |a_n-L|<\varepsilon$.
Vlastní limita znamená konvergenci, jinak posloupnost diverguje; limita je nejvýše jedna.
Řada $\sum_{n=1}^{\infty}a_n$ je dána částečnými součty $s_n=\sum_{k=1}^n a_k$;
konverguje, pokud $(s_n)$ má vlastní limitu, a tato limita je součet řady. Okolí
$a\in\mathbb R$ je $U(a,\delta)=(a-\delta,a+\delta)$, prstencové okolí je bez bodu
$a$; pro $\pm\infty$ se používají intervaly typu $(1/\delta,+\infty)$. Limita funkce
$\lim_{x\to a}f(x)=A$ znamená, že pro každé okolí $A$ existuje prstencové okolí $a$,
z něhož všechny hodnoty $f(x)$ leží v okolí $A$. Jednostranné limity se definují
pravým nebo levým prstencovým okolím; oboustranná limita existuje právě tehdy, když
existují a shodují se obě jednostranné limity. Spojitost v bodě je
$\lim_{x\to a}f(x)=f(a)$; spojitost na intervalu znamená spojitost ve vnitřních bodech
a příslušnou jednostrannou spojitost v krajních bodech. Derivace v bodě $b$ je
$f'(b)=\lim_{h\to0}\frac{f(b+h)-f(b)}h=\lim_{x\to b}\frac{f(x)-f(b)}{x-b}$;
vlastní derivace znamená diferencovatelnost. Primitivní funkce $F$ k $f$ na $(a,b)$
splňuje $F'=f$ a je určena až na konstantu.\par
\noindent\bod{2}\ \textbf{Věty, pravidla a algoritmy:} Aritmetika limit posloupností i funkcí:
z limit $a,b$ plynou limity součtu, součinu a podílu, pokud je pravá strana definována
a jmenovatel je od jistého místa nenulový. Neurčité výrazy jsou zejména součet nekonečen
různých znamének, $0\cdot\infty$, podíl nekonečen a dělení reálného čísla nulou.
Je-li $(a_n)$ omezená a $b_n\to0$, pak $a_nb_n\to0$ i bez existence $\lim a_n$.
Uspořádání: z $\lim a_n=a< b=\lim b_n$ plyne od jistého indexu $a_n<b_n$; naopak
$a_n\le b_n$ od jistého indexu dává $\lim a_n\le\lim b_n$. Stejně pro funkce v
prstencovém okolí. Věta o dvou policajtech: z $a_n\le c_n\le b_n$ a
$a_n,b_n\to A\in\mathbb R$ plyne $c_n\to A$; pro nevlastní limity stačí jednostranné
sevření. Pro funkce platí analogie $f\le h\le g$ a stejné limity $f,g$. Limita složené
funkce: jestliže $g(x)\to B$ pro $x\to A$, $f(y)\to C$ pro $y\to B$ a buď je $f$
spojitá v $B$, nebo $g$ v prstencovém okolí $A$ nenabývá hodnotu $B$, pak
$f(g(x))\to C$. Věta o mezihodnotách: spojitá $f:[a,b]\to\mathbb R$ nabývá každé
hodnoty mezi $f(a)$ a $f(b)$. Weierstrassova věta: spojitá funkce na $[a,b]$ nabývá
maxima i minima. l'Hospitalovo pravidlo: pro $a\in\mathbb R^*$, vlastní derivace
$f,g$ na $P(a,\delta)$ a $g'\ne0$, pokud $f,g\to0$ nebo $|g|\to+\infty$ a
$f'/g'\to A\in\mathbb R^*$, pak $f/g\to A$. Vyšetření průběhu: lokální extrém ve
vnitřním bodě může nastat jen při $f'=0$ nebo neexistenci derivace; $f'>0,\ge0,<0,\le0,=0$
na vnitřku intervalu dává rostoucí, neklesající, klesající, nerostoucí, konstantní funkci.
Podle druhé derivace je funkce ryze konvexní pro $f''>0$, konvexní pro $f''\ge0$,
ryze konkávní pro $f''<0$ a konkávní pro $f''\le0$. Newtonův integrál je
$(N)\int_a^b f=[F]_a^b=F(b^-)-F(a^+)$. Per partes: $\int u'v=uv-\int uv'$.
Riemannův integrál: pro dělení $D=(a_0,\ldots,a_k)$, $I_i=[a_i,a_{i+1}]$,
$s(f,D)=\sum |I_i|m_i$, $S(f,D)=\sum |I_i|M_i$; dolní integrál je supremum dolních sum,
horní integrál infimum horních sum a integrál existuje, když se rovnají. Pokud existují
Riemannův i Newtonův integrál, jsou si rovny. Integrální kritérium: pro nezápornou
nerostoucí $f$ konverguje $\sum_{k=1}^{\infty} f(k)$ právě tehdy, když
$\lim_{b\to+\infty}\int_1^b f<+\infty$.\par
\noindent\bod{3}\ \textbf{Vzorce, případy a aplikace:} Geometrická řada
$\sum_{n=0}^{\infty}q^n$ má částečný součet $s_n=(q^n-1)/(q-1)$ pro $q\ne1$ a součet
$1/(1-q)$ pro $-1<q<1$; pro $q\ge1$ diverguje k $+\infty$ a pro $q\le-1$ součet
neexistuje. Harmonická řada $\sum 1/n$ diverguje, přestože $1/n\to0$; obecně
$\sum 1/n^s$ konverguje pro $s>1$ a diverguje pro $s\le1$. I při ostrých nerovnostech
členů mohou být limity stejné, například $1-1/n<1$. Taylorův polynom řádu $n$:
$T_n^{f,a}(x)=\sum_{i=0}^n\frac{f^{(i)}(a)}{i!}(x-a)^i$, kde nultý člen je $f(a)$.
Taylorova řada je $\sum_{n=0}^{\infty}\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n$ a tam, kde sečte
na funkci, dává $f(x)$. Pro neklesající $f$ na $[1,n]$ platí
$\sum_{k=1}^{n-1}f(k)\le\int_1^n f\le\sum_{k=2}^{n}f(k)$, což se používá k odhadům
konečných i nekonečných součtů. Obsah oblasti pod grafem nezáporné funkce je
$\int_a^b f$. Rotací oblasti pod $f$ kolem osy $x$ vznikne těleso s objemem
$\pi\int_a^b f(t)^2\,dt$ a povrchem
$2\pi\int_a^b f(t)\sqrt{1+(f'(t))^2}\,dt$. Délka křivky grafu $f$ od $a$ do $b$ je
$\int_a^b\sqrt{1+(f'(t))^2}\,dt$. Substituce se používá tak, že se změní proměnná i
meze určitého integrálu; per partes převádí integrál součinu na jednodušší integrál.
\end{odpoved}
\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Kdy konverguje geometrická řada a jaký má součet?
  \item Co poznám z $f'$ a co z $f''$?
  \item Jak souvisí Riemannův integrál s primitivní funkcí?
\end{itemize}
\end{recall}
\past{Harmonická řada diverguje, i když členy jdou k nule. l'Hospital jen na neurčité výrazy.}

% ============================================================
\subsection{Algebra a lineární algebra}
\priorita{střední}{žlutá-zelená (1-2 body)}

\begin{tema}
Algebraické struktury (grupy, permutace, tělesa včetně konečných); soustavy lineárních
rovnic (Gaussova a Gauss-Jordanova eliminace); matice (hodnost, regulární a inverzní);
vektorové prostory (lineární nezávislost, báze, dimenze, Steinitzova věta, podprostory);
lineární zobrazení (obraz, jádro, isomorfismus); skalární součin (norma, Cauchy-Schwarz,
ortonormální báze, Gram-Schmidt, ortogonální projekce a matice); determinanty (Laplaceův
rozvoj, geometrie); vlastní čísla a vektory (charakteristický polynom, diagonalizace,
spektrální rozklad, symetrické matice); pozitivně (semi)definitní matice (Choleského rozklad).
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
Lineární algebra studuje \emph{vektorové prostory} a \emph{lineární zobrazení} (= násobení
maticí). Hodně pojmů jsou jen různé pohledy na totéž: hodnost, dimenze obrazu, počet pivotů.
\end{intuice}

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice:} Binární operace na $X$ je zobrazení $X\times X\to X$.
Grupa $(G,\circ)$ má asociativní operaci, neutrální prvek $e$ a ke každému $a$ inverzní
prvek $b$ s $a\circ b=b\circ a=e$; je abelovská, pokud je operace komutativní. Podgrupa
$(H,\bullet)\le(G,\circ)$ splňuje $H\subseteq G$ a operace se shodují na $H$. Permutace
na $[n]$ je bijekce $[n]\to[n]$; skládání je $(q\circ p)(i)=q(p(i))$, permutační matice
má $(P)_{ij}=1$ právě pro $p(i)=j$, cyklus $(1,2,3,4)$ posílá $1$ na $2$, $2$ na $3$,
$3$ na $4$, $4$ na $1$, transpozice je cyklus délky $2$. Těleso $\mathbb K$ má sčítání
a násobení tak, že $(\mathbb K,+)$ a $(\mathbb K\setminus\{0\},\cdot)$ jsou abelovské
grupy a platí distributivita. Charakteristika je nejmenší $n$ s $1+\cdots+1=0$, nebo
$0$, když takové $n$ neexistuje. Soustava má tvar $Ax=b$, rozšířená matice je $(A|b)$,
homogenní soustava je $Ax=0$. Elementární řádkové úpravy jsou násobení řádku nenulovým
skalárem a přičtení řádku k jinému; z nich plyne přičtení násobku řádku a záměna řádků.
REF má nenulové řádky seřazené podle počátečních nul a nulové řádky dole; první nenulový
prvek řádku je pivot. RREF má pivoty rovné $1$ a nuly nad i pod pivoty. Hodnost je počet
pivotů v libovolném REF. Inverzní matice $A^{-1}$ splňuje $AA^{-1}=I_n$; regulární matice
má inverzi, singulární ji nemá. Vektorový prostor $V$ nad $\mathbb K$ je abelovská grupa
$(V,+)$ s násobením skalárem splňujícím asociativitu skalárů, $1u=u$ a obě distributivity.
Podprostor je neprázdná podmnožina uzavřená na součet a násobení skalárem. Lineární
kombinace je $\sum\alpha_i v_i$, lineární nezávislost znamená
$\sum\alpha_i v_i=o\Rightarrow\alpha_i=0$. Lineární obal $\mathrm{span}(X)$ je průnik
všech podprostorů obsahujících $X$, ekvivalentně množina všech lineárních kombinací z $X$.
Báze je lineárně nezávislá generující množina, dimenze je velikost libovolné báze a
souřadnice v bázi $X=(v_1,\ldots,v_n)$ jsou koeficienty v zápisu $u=\sum\alpha_i v_i$.
Lineární zobrazení splňuje $f(u+v)=f(u)+f(v)$ a $f(\alpha u)=\alpha f(u)$; obraz a jádro
jsou $f(U)$ a $\ker f=\{u:f(u)=o\}$. Skalární součin nad $\mathbb C$ je pozitivně definitní,
hermitovsky symetrický a lineární v prvním argumentu; nad $\mathbb R$ je symetrický.
Norma je $\|u\|=\sqrt{\langle u|u\rangle}$ a kolmost je $\langle u|v\rangle=0$.\par
\noindent\bod{2}\ \textbf{Věty, pravidla a algoritmy:} Každou permutaci lze rozložit na
transpozice; znaménko je $\mathrm{sgn}(p)=(-1)^{\text{počet inverzí}}$, stejně
$(-1)^{\text{počet transpozic}}$. $\mathbb Z_p$ je těleso právě pro prvočíslo $p$;
konečné těleso má řád $p^k$ a konečná tělesa mohou mít i neprvočíselný řád, například
$GF(4)$. Řádkové úpravy nemění množinu řešení soustavy. Gaussova eliminace převádí
matici do REF: volí se pivot, vhodnými násobky se nulují prvky pod ním a pokračuje se
ve zbytku matice. Gaussova-Jordanova eliminace pokračuje do RREF: pivotové řádky se
vydělí pivotem a odspodu se nulují prvky nad pivoty. Je-li pivot v posledním sloupci
rozšířené matice, soustava nemá řešení. Pokud $x^0$ řeší $Ax=b$, pak
$\bar x\mapsto x^0+\bar x$ je bijekce mezi řešeními $A\bar x=0$ a $Ax=b$; obecné řešení
je $y+\sum p_i\bar x_i$, kde $p_i$ jsou volné parametry. Pro čtvercovou $A$ jsou
ekvivalentní: $A$ je regulární, $\mathrm{rank}(A)=n$, $A\sim\sim I_n$, soustava
$Ax=0$ má jen nulové řešení. Inverzi počítáme
$(A|I_n)\sim\sim(I_n|A^{-1})$, selhání znamená singularitu. Lemma o výměně: je-li
$y_1,\ldots,y_n$ systém generátorů a $x=\sum\alpha_i y_i$ s $\alpha_k\ne0$, lze $y_k$
nahradit $x$ a stále dostat systém generátorů. Steinitzova věta: je-li
$x_1,\ldots,x_m$ lineárně nezávislý systém a $y_1,\ldots,y_n$ generuje $V$, pak
$m\le n$ a lze doplnit $x_1,\ldots,x_m$ některými $y_i$ na systém generátorů. Průnik
podprostorů je podprostor. Pro $A\in\mathbb K^{m\times n}$ platí
$\dim\ker A+\mathrm{rank}(A)=n$ a dimenze řádkového i sloupcového prostoru je hodnost.
Lineární zobrazení je určeno obrazy báze. Matice $[f]_{X,Y}$ má ve sloupcích souřadnice
$[f(u_i)]_Y$ a $[f(w)]_Y=[f]_{X,Y}[w]_X$. Pro složení platí
$[g\circ f]_{B,D}=[g]_{C,D}[f]_{B,C}$. Matice přechodu je $[id]_{X,Y}$,
$[u]_Y=[id]_{X,Y}[u]_X$, je regulární, inverzní je přechod zpět a prakticky
$[id]_{X,Y}=Y^{-1}X$. Isomorfismus je bijektivní lineární zobrazení; inverze je opět
isomorfismus, isomorfní prostory mají stejnou dimenzi a $f$ je isomorfismus právě tehdy,
když jeho matice v bázích je regulární. Cauchyho-Schwarzova nerovnost:
$|\langle u|v\rangle|\le\|u\|\|v\|$; trojúhelníková nerovnost:
$\|u+v\|\le\|u\|+\|v\|$; pro kolmé vektory platí Pythagoras
$\|u+v\|^2=\|u\|^2+\|v\|^2$. Gram-Schmidt: z báze $u_i$ vytvoří ortonormální bázi
$v_i$ předpisem $w_i=u_i-\sum_{j<i}\langle u_i|v_j\rangle v_j$,
$v_i=w_i/\|w_i\|$. Ortonormální báze dává Fourierův rozvoj
$u=\sum_i\langle u|v_i\rangle v_i$. Ortogonální projekce na podprostor s ON bází
$v_i$ je $p(u)=\sum_i\langle u|v_i\rangle v_i$ a je lineární. Ortogonální matice
$Q$ splňuje $Q^TQ=I$, tedy $Q^{-1}=Q^T$; právě tehdy její sloupce tvoří ON bázi.
Ortogonální matice i její transpozice a inverze zachovávají skalární součin, normy,
úhly a délky, součin ortogonálních matic je ortogonální.\par
\noindent\bod{3}\ \textbf{Vzorce, případy a aplikace:} Sloupcový prostor
$\mathcal S(A)=\{Ax:x\in\mathbb K^n\}\subseteq\mathbb K^m$, řádkový prostor
$\mathcal R(A)=\{A^Ty:y\in\mathbb K^m\}\subseteq\mathbb K^n$, jádro
$\ker A=\{x:Ax=0\}$. Jednotková matice má $(I_n)_{ij}=1$ právě pro $i=j$,
transpozice splňuje $(A^T)_{ij}=a_{ji}$, symetrická matice splňuje $A^T=A$ a
součin matic je $(AB)_{ij}=\sum_{k=1}^n a_{ik}b_{kj}$. Determinant:
$\det A=\sum_{p\in S_n}\mathrm{sgn}(p)\prod_{i=1}^n a_{i,p(i)}$,
$\det(AB)=\det A\det B$, $\det A=\det A^T$, regularita je ekvivalentní
$\det A\ne0$, pro regulární $A$ je $\det(A^{-1})=(\det A)^{-1}$. Laplaceův rozvoj
podle $i$-tého řádku: $\det A=\sum_{j=1}^n a_{ij}(-1)^{i+j}\det A^{ij}$, kde
$A^{ij}$ vznikne odstraněním řádku $i$ a sloupce $j$. Geometricky $|\det A|$ měří
objem rovnoběžnostěnu ze sloupců a faktor změny objemu lineárním zobrazením. Vlastní
číslo $A\in\mathbb C^{n\times n}$ je $\lambda$, pro něž existuje $x\ne o$ s
$Ax=\lambda x$; vlastní vektor určuje invariantní směr a $\lambda$ škálování v tomto
směru. Charakteristický polynom je $p_A(t)=\det(A-tI_n)$, vlastní čísla jsou jeho
kořeny včetně algebraických násobností, geometrická násobnost $\lambda$ je
$n-\mathrm{rank}(A-\lambda I_n)$ a je nejvýše algebraická. Determinant je součin
vlastních čísel a stopa jejich součet; $A$ je regulární právě tehdy, když $0$ není
vlastní číslo; $A^T$ má stejná vlastní čísla, ale obecně jiné vlastní vektory. Pro
regulární $A$ má $A^{-1}$ vlastní čísla $\lambda_i^{-1}$ se stejnými vlastními vektory;
$A^2$, $\alpha A$ a $A+\alpha I$ mění vlastní čísla na $\lambda_i^2$, $\alpha\lambda_i$
a $\lambda_i+\alpha$. Podobnost: $A=SBS^{-1}$ pro regulární $S$; zachovává vlastní
čísla a počty vlastních vektorů. $A$ je diagonalizovatelná právě tehdy, když má $n$
lineárně nezávislých vlastních vektorů; pak $A=S\Lambda S^{-1}$ a $A^2=S\Lambda^2S^{-1}$.
Různá vlastní čísla zaručují diagonalizovatelnost. Reálná symetrická matice má reálná
vlastní čísla a ortogonální spektrální rozklad $A=Q\Lambda Q^T$. Symetrická $A$ je
pozitivně semidefinitní, když $x^TAx\ge0$ pro všechna $x$, a pozitivně definitní, když
$x^TAx>0$ pro $x\ne o$. Ekvivalentně má nezáporná, respektive kladná vlastní čísla,
a existuje $U$ s $A=U^TU$; v definitním případě má $U$ hodnost $n$. Nesymetrickou matici
lze pro kvadratickou formu symetrizovat na $(A+A^T)/2$. Součet pozitivně definitních
matic je pozitivně definitní, kladný násobek také, pozitivně definitní matice je regulární
a její inverze je pozitivně definitní. Skalární součin na $\mathbb R^n$ má tvar
$\langle x|y\rangle=x^TAy$ právě pro pozitivně definitní $A$. Pozitivní definitnost lze
testovat Gaussovou eliminací bez výměn řádků a se sledováním kladných pivotů. Choleského
věta: pro každou pozitivně definitní $A\in\mathbb R^{n\times n}$ existuje jediná dolní
trojúhelníková $L$ s kladnou diagonálou tak, že $A=LL^T$; soustavu $Ax=b$ pak řešíme
dvěma trojúhelníkovými soustavami $Ly=b$ a $L^Tx=y$.
\end{odpoved}
\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Co znamená, že je matice regulární (vyjmenuj ekvivalentní podmínky)?
  \item Jak najdu vlastní čísla a co je vlastní vektor?
  \item Co je pozitivně definitní matice a jak souvisí s vlastními čísly?
\end{itemize}
\end{recall}
\past{Vlastní čísla $=$ kořeny char.\ polynomu, ne prvky na diagonále (pokud matice není trojúhelníková).}

% ============================================================
\subsection{Diskrétní matematika}
\priorita{střední}{žlutá-zelená (1-2 body)}

\begin{tema}
Relace a jejich vlastnosti (reflexivita, symetrie, antisymetrie, tranzitivita); ekvivalence
a rozkladové třídy; částečná uspořádání (řetězec, antiřetězec, výška a šířka a věta o jejich
vztahu); funkce (prostá, na, bijekce; počty funkcí mezi konečnými množinami); permutace;
kombinační čísla a binomická věta; princip inkluze a exkluze (důkaz a aplikace); Hallova
věta o systému různých reprezentantů (vztah k párování v bipartitním grafu, polynomiální algoritmus).
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
Hodně z toho je „počítání možností“ a struktura na konečných množinách. \emph{Inkluze-exkluze}
opravuje dvojí započítání; \emph{Hallova věta} říká, kdy lze každého spárovat.
\end{intuice}

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice:} Binární relace mezi $X,Y$ je podmnožina
$X\times Y$; relace na $X$ je podmnožina $X^2$ a píšeme $xRy\equiv(x,y)\in R$.
Inverzní relace je $R^{-1}=\{(y,x):(x,y)\in R\}$, složení $T=R\circ S$ splňuje
$xTz\equiv\exists y:xRy\land ySz$ a diagonála je $\Delta_X=\{(x,x):x\in X\}$.
Reflexivita je $\Delta_X\subseteq R$, symetrie $R=R^{-1}$, antisymetrie
$R\cap R^{-1}\subseteq\Delta_X$ a tranzitivita $R\circ R\subseteq R$. Ekvivalence je
reflexivní, symetrická a tranzitivní; třída prvku je $R[x]=\{y:xRy\}$. Rozklad množiny
$X$ je systém neprázdných po dvou disjunktních podmnožin se sjednocením $X$. Částečné
uspořádání je reflexivní, antisymetrická a tranzitivní relace; lineární uspořádání má
každé dva prvky porovnatelné. Ostré uspořádání $a<b$ znamená $a\le b$ a $a\ne b$,
je ireflexivní, antisymetrické a tranzitivní. Nejmenší prvek splňuje $x\le y$ pro
všechna $y$, minimální prvek nemá žádné $y<x$; duálně pro největší a maximální.
Řetězec je podmnožina po dvou porovnatelných prvků, antiřetězec po dvou neporovnatelných.
Funkce $X\to Y$ je relace s právě jedním obrazem pro každé $x$; je prostá, když různé
prvky mají různé obrazy, surjektivní na $Y$, když každý $y$ má vzor, a bijektivní, když
má každý $y$ právě jeden vzor. Permutace je bijekce $[n]\to[n]$, pevný bod splňuje
$\pi(i)=i$. Kombinační číslo je
$\binom nk=\frac{n^{\underline k}}{k!}=\frac{n!}{k!(n-k)!}$, kde
$m^{\underline n}=m(m-1)\cdots(m-n+1)$. Párování v grafu je množina hran bez společných
vrcholů; perfektní párování pokrývá všechny vrcholy. SRR v hypergrafu $H=(V,E)$ je
prostá funkce $r:E\to V$ s $r(e)\in e$.\par
\noindent\bod{2}\ \textbf{Věty, pravidla a algoritmy:} Třídy ekvivalence jsou neprázdné,
dvě třídy jsou stejné nebo disjunktní a množina tříd určuje ekvivalenci jednoznačně;
ekvivalence a rozklady si tak odpovídají. Konečná neprázdná uspořádaná množina má
minimální a maximální prvek. Výška $\omega(X,\le)$ je délka nejdelšího řetězce, šířka
$\alpha(X,\le)$ délka nejdelšího antiřetězce a pro konečnou ČUM platí
$\alpha\omega\ge |X|$, tedy $\max(\alpha,\omega)\ge\sqrt{|X|}$. Počet funkcí
$N\to M$ pro $|N|=n$, $|M|=m$ je $m^n$, počet prostých funkcí je
$m^{\underline n}$, bijekcí na $n$ prvcích je $n!$ a $|X^k|=|X|^k$. Počet surjekcí
$X\to Y$ pro $n\ge m>0$ je
$\sum_{k=0}^m(-1)^k\binom mk(m-k)^n$. Permutací na $[n]$ je $n!$. Základní identity:
$\binom nk=\binom n{n-k}$,
$\binom{n-1}{k-1}+\binom{n-1}{k}=\binom nk$ a binomická věta
$(x+y)^n=\sum_{i=0}^n\binom ni x^{n-i}y^i$; z ní plyne
$\sum_{k=0}^n\binom nk=2^n$, důkaz $(x^n)'=nx^{n-1}$ přes limitu diference a
$e=\lim(1+1/n)^n$. Princip inkluze a exkluze:
$|\bigcup_{i=1}^nA_i|=\sum_{k=1}^n(-1)^{k+1}
\sum_{I\in\binom{[n]}k}|\bigcap_{i\in I}A_i|$. Důkaz počítá příspěvek jednoho prvku,
který leží právě v $t$ množinách: dostane
$\sum_{k=1}^t(-1)^{k+1}\binom tk=1$ z $(1-1)^t=0$. Hallova věta pro bipartitní graf
s partitami $A,B$: existuje párování velikosti $|A|$ právě tehdy, když pro každé
$X\subseteq A$ platí $|N(X)|\ge |X|$. Nutnost je zřejmá ze spárovaných sousedů;
postačitelnost lze dokázat přes Kőnigovu-Egerváryho větu, že maximum párování se rovná
minimu vrcholového pokrytí v bipartitním grafu. Hypergrafová Hallova věta: $H=(V,E)$
má SRR právě tehdy, když pro každé $F\subseteq E$ platí
$|\bigcup_{e\in F}e|\ge |F|$; převod vede přes incidenční bipartitní graf. Maximální
párování, a tedy i SRR, lze najít v polynomiálním čase.\par
\noindent\bod{3}\ \textbf{Vzorce, případy a aplikace:} Příklady relací jsou prázdná,
univerzální a diagonální relace; příklady ekvivalencí jsou rovnost, shodnost modulo $K$
a geometrická podobnost. Hasseův diagram zachycuje ČUM, větší prvky jsou výše; z
nejmenšího prvku je cesta ke všem ostatním, minimální prvek nemá nic pod sebou. Pro
problém šatnářky označme $A_i=\{\pi\in S_n:\pi(i)=i\}$; počet permutací bez pevného
bodu je
$\mathrm{D}(n)=n!\sum_{k=0}^n\frac{(-1)^k}{k!}$ a pravděpodobnost je
$\sum_{k=0}^n\frac{(-1)^k}{k!}\approx e^{-1}$. Eulerova funkce $\varphi(n)$ počítá
čísla z $[n]$ nesoudělná s $n$; pro rozklad
$n=p_1^{e_1}\cdots p_k^{e_k}$ platí
$\varphi(n)=n\prod_{i=1}^k(1-\frac1{p_i})$, což plyne z PIE na množiny čísel dělitelných
$p_i$. Počet surjekcí se odvodí z počtu všech funkcí $m^n$ odečtením funkcí, které
vynechají aspoň jeden prvek cílové množiny. Pokud v hypergrafu existuje $k$ hyperhran,
jejichž sjednocení má méně než $k$ vrcholů, SRR neexistuje; Hall říká, že tato překážka
je jediná.
\end{odpoved}
\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Jaké tři vlastnosti dělají z relace ekvivalenci?
  \item Jak zní Hallova podmínka?
  \item Kolik je funkcí (a kolik bijekcí) mezi konečnými množinami?
\end{itemize}
\end{recall}
\past{Antisymetrie neznamená „není symetrická“. Bijekce mezi $A,B$ existuje jen při $|A|=|B|$.}

% ============================================================
\subsection{Teorie grafů}
\priorita{střední}{zelená (2 body), vděčné téma}

\begin{tema}
Základní pojmy (izomorfismus, stupeň vrcholu, doplněk, bipartitní graf); příklady (úplný,
cesty, kružnice); souvislost, komponenty, vzdálenost; stromy (charakteristiky); rovinné grafy
(Eulerova formule a max.\ počet hran); barevnost (vztah barevnosti a klikovosti); hranová a
vrcholová souvislost (Mengerova věta); orientované grafy (silná a slabá souvislost); toky v
sítích (definice, existence max.\ toku, Ford-Fulkerson pro celočíselné kapacity).
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
Grafy = vrcholy a hrany. Mnoho úloh = „dá se projít / spojit / obarvit / protlačit tok?“.
\end{intuice}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, node distance=11mm and 17mm,
   every node/.style={circle,draw,minimum size=6mm,font=\small,inner sep=0pt}]
  \node (s) {$s$};
  \node (a) [above right=of s] {$a$};
  \node (b) [below right=of s] {$b$};
  \node (t) [below right=of a] {$t$};
  \tikzset{every edge/.style={draw,->,font=\scriptsize}}
  \draw (s) edge node[above left]{$3$} (a);
  \draw (s) edge node[below left]{$2$} (b);
  \draw (a) edge node[left]{$1$} (b);
  \draw (a) edge node[above right]{$2$} (t);
  \draw (b) edge node[below right]{$3$} (t);
\end{tikzpicture}\\[-2pt]
{\scriptsize Síť s kapacitami. Max tok = min řez (zde 5).}
\end{center}

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice:} Graf je $G=(V,E)$, kde $V$ je konečná neprázdná
množina vrcholů a $E\subseteq\binom V2$ množina hran. Izomorfismus grafů je bijekce
vrcholů zachovávající sousednost; izomorfie je ekvivalence. Podgraf $G'=(V',E')$
splňuje $V'\subseteq V$, $E'\subseteq E$; indukovaný podgraf $G[A]$ má všechny hrany
původního grafu uvnitř $A$. Okolí $N_G(v)$ je množina sousedů, stupeň je počet incidentních
hran, $k$-regulární graf má všechny stupně $k$ a skóre je posloupnost stupňů. Doplněk
má stejné vrcholy a právě chybějící hrany. Bipartitní graf má rozklad $V=L\dot\cup P$
a všechny hrany vedou mezi partitami. Základní grafy: úplný $K_n$, úplný bipartitní
$K_{m,n}$, prázdný $E_n$, cesta $P_n$ s vrcholy $\{0,\ldots,n\}$ a hranami
$\{i,i+1\}$, kružnice $C_n$ pro $n\ge3$ s hranami $\{i,(i+1)\bmod n\}$. Souvislost
znamená cestu mezi každými dvěma vrcholy; dosažitelnost je ekvivalence a její třídy
indukují komponenty. Vzdálenost $d_G(u,v)$ je minimum délek cest v souvislém grafu.
Sled může opakovat vrcholy i hrany, tah neopakuje hrany; eulerovský tah obsahuje všechny
hrany a eulerovský graf má uzavřený eulerovský tah. Strom je souvislý acyklický graf,
les je acyklický graf, list má stupeň $1$. Rovinné nakreslení nemá křížení hran,
stěny jsou oblasti roviny včetně vnější a graf je rovinný, pokud takové nakreslení má.
Obarvení $k$ barvami je $c:V\to[k]$ s různými barvami na koncích hran; barevnost
$\chi(G)$ je minimální $k$. Klika je množina po dvou sousedních vrcholů, klikovost
$\kappa(G)$ je největší $k$ s podgrafem $K_k$, nezávislá množina nemá vnitřní hranu.
Hranový řez je $F\subseteq E$ s nesouvislým $G-F$; vrcholový řez je $A\subseteq V$
s nesouvislým $G-A$. Orientovaný graf má $E\subseteq V^2\setminus\Delta_V$; podkladový
graf zapomene orientace, vstupní a výstupní stupeň počítají hrany do a z vrcholu,
vyvážený vrchol má oba stupně stejné. Slabá souvislost je souvislost podkladového grafu,
silná souvislost je orientovaná cesta pro každou uspořádanou dvojici. Toková síť je
$(V,E,z,s,c)$ se zdrojem $z$, stokem $s$ a kapacitami $c:E\to[0,+\infty)$; tok
$f:E\to[0,+\infty)$ splňuje $0\le f(e)\le c(e)$ a Kirchhoffův zákon ve vrcholech mimo
$z,s$.\par
\noindent\bod{2}\ \textbf{Věty, pravidla a algoritmy:} Dosažitelnost je ekvivalence a
graf je souvislý právě tehdy, když má jednu komponentu. Grafová vzdálenost je metrika:
je nezáporná, nulová právě na diagonále, symetrická a splňuje trojúhelníkovou nerovnost.
Eulerovský neorientovaný graf je právě souvislý graf se všemi stupni sudými. Každý strom
s aspoň dvěma vrcholy má aspoň dva listy; je-li $v$ list, pak $G$ je strom právě tehdy,
když $G-v$ je strom. Strom na $v$ vrcholech má $v-1$ hran. Ekvivalentní charakteristiky
stromů: souvislý a acyklický; mezi každými dvěma vrcholy je právě jedna cesta; je souvislý
a smazání libovolné hrany ho rozpojí; je acyklický a přidání libovolné hrany vytvoří
cyklus; je souvislý a má $|E|=|V|-1$. Eulerova formule pro souvislý rovinný graf:
$v+f=e+2$. Důkaz jde indukcí podle hran: strom má jednu stěnu, a při odstranění hrany
ležící na cyklu se sníží $e$ i $f$ o $1$. Maximální rovinný graf je triangulace, proto
pro jednoduchý rovinný graf s $v\ge3$ platí $e\le3v-6$; průměrný stupeň je menší než
$6$. Bez trojúhelníků platí $e\le2v-4$, průměrný stupeň je menší než $4$ a existuje
vrchol stupně nejvýše $3$. Kuratowského věta: graf je rovinný právě tehdy, když neobsahuje
podgraf izomorfní dělení $K_5$ nebo $K_{3,3}$. Pro barevnost platí
$H\subseteq G\Rightarrow\chi(H)\le\chi(G)$, $\chi(K_n)=n$, cesty a sudé kružnice mají
barevnost $2$, liché kružnice $3$, stromy jsou $2$-obarvitelné a rovinné grafy jsou
$4$-obarvitelné. Dále $\chi(G)\le2$ právě tehdy, když $G$ je bipartitní, právě tehdy,
když neobsahuje lichou kružnici, a vždy $\chi(G)\ge\kappa(G)$. Mengerova hranová
$xy$-verze: mezi různými $x,y$ existuje $k$ hranově disjunktních cest právě tehdy,
když neexistuje hranový $xy$-řez velikosti menší než $k$; globálně je graf hranově
$k$-souvislý právě tehdy, když mezi každými dvěma vrcholy existuje $k$ hranově disjunktních
cest. Vrcholová verze: pro různé nesousední $x,y$ existuje $k$ navzájem vnitřně vrcholově
disjunktních cest právě tehdy, když neexistuje vrcholový $xy$-řez velikosti menší než
$k$; globálně obdobně pro vrcholovou $k$-souvislost. Pro orientované grafy platí:
vyvážený a slabě souvislý právě tehdy, když je eulerovský, právě tehdy, když je vyvážený
a silně souvislý. Maximální tok existuje v každé konečné síti: množina toků je kompaktní
podmnožina $\mathbb R^m$ a velikost toku je spojitá. Minimaxová věta o toku a řezu:
hodnota maximálního toku se rovná kapacitě minimálního řezu.\par
\noindent\bod{3}\ \textbf{Vzorce, případy a aplikace:} Operace s grafy zahrnují přidání
a odebrání vrcholu nebo hrany, dělení hrany a kontrakci hrany. Topologický graf je graf
spolu s konkrétním nakreslením; hranice stěny je uzavřený sled. Grafy $K_5$ a
$K_{3,3}$ nejsou rovinné. Vrcholová souvislost $k_v(G)$ je největší $k$, pro který je
$G$ vrcholově $k$-souvislý; pro $K_n$ je $k_v(K_n)=n-1$ a pro neúplný graf je to velikost
nejmenšího vrcholového řezu. Hranová souvislost $k_e(G)$ je velikost nejmenšího hranového
řezu. V orientovaném grafu je součet vstupních stupňů roven součtu výstupních stupňů a
počtu hran; silná souvislost implikuje slabou. Velikost toku je
$w(f)=f[\mathrm{Out}(z)]-f[\mathrm{In}(z)]$, kde $f[A]=\sum_{e\in A}f(e)$. Řez v síti
je množina hran, kterou protne každá orientovaná cesta ze zdroje do stoku. Rezerva hrany
$uv$ ve Ford-Fulkersonově metodě je $r(uv)=c(uv)-f(uv)+f(vu)$; nasycená hrana má nulovou
rezervu. Algoritmus opakuje: najdi nenasycenou cestu ze zdroje do stoku, vezmi minimum
rezerv na cestě, v protisměru nejdřív odečti existující tok a zbytek přičti po směru.
Pro celočíselné kapacity vrátí celočíselný maximální tok, racionální kapacity lze převést
na celočíselné a pro iracionální kapacity se běh může pokazit.
\end{odpoved}
\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Kolik hran má strom a jak poznám bipartitní graf?
  \item Co říká Eulerova formule a kolik nejvíc hran má rovinný graf?
  \item Jak funguje Ford-Fulkerson a co je max-flow = min-cut?
\end{itemize}
\end{recall}
\past{Eulerova formule platí pro souvislý rovinný graf; odhad $3v-6$ navíc předpokládá jednoduchost a $v\ge3$. Bipartitní $\iff$ bez liché kružnice.}

% ============================================================
\subsection{Pravděpodobnost a statistika}
\priorita{střední}{žlutá-zelená (1-2 body)}

\begin{tema}
Pravděpodobnostní prostor, jevy, nezávislost, podmíněná pravděpodobnost, Bayesův vzorec;
náhodné veličiny (diskrétní i spojité), distribuční funkce, hustota/pravděpodobnostní funkce;
střední hodnota (linearita, Markovova nerovnost); rozptyl (vzorec pro součet); konkrétní
rozdělení (geometrické, binomické, Poissonovo, normální, exponenciální); limitní věty (zákon
velkých čísel, centrální limitní věta); bodové a intervalové odhady; testování hypotéz (chyby
1.\ a 2.\ druhu, hladina významnosti).
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
Pravděpodobnost popisuje nejistotu. \emph{Střední hodnota} = dlouhodobý průměr, \emph{rozptyl} =
míra rozkolísanosti. \emph{CLV} říká, proč se všude objevuje normální rozdělení.
\end{intuice}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[width=6.6cm,height=3cm,axis lines=left,domain=-3.4:3.4,samples=80,
  xtick=\empty,ytick=\empty,clip=false]
  \addplot[thick,defblue]{exp(-x^2/2)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}\\[-4pt]
{\scriptsize Normální rozdělení (Gaussova křivka): limita součtu mnoha nezávislých vlivů (CLV).}
\end{center}

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice:} Pravděpodobnostní prostor je
$(\Omega,\mathcal F,P)$, kde $\Omega$ je množina elementárních jevů, $\mathcal F$ je
prostor jevů obsahující $\emptyset,\Omega$, uzavřený na doplněk a spočetná sjednocení,
a $P:\mathcal F\to[0,1]$ splňuje $P(\Omega)=1$ a spočetnou aditivitu na po dvou disjunktních
jevech. Klasický prostor je konečný s uniformní pravděpodobností, diskrétní připouští
neuniformní pravděpodobnosti, geometrický má pravděpodobnost úměrnou míře oblasti a
spojitý popisuje neuniformní hustoty. Jevy $A,B$ jsou nezávislé, když
$P(A\cap B)=P(A)P(B)$; rodina je nezávislá, když totéž platí pro každou konečnou podrodinu,
a po dvou nezávislá, když to platí jen pro dvojice. Podmíněná pravděpodobnost pro
$P(B)>0$ je $P(A|B)=P(A\cap B)/P(B)$. Náhodná veličina je funkce na $\Omega$; diskrétní
veličina má pravděpodobnostní funkci $p_X(x)=P(X=x)$, distribuční funkce je
$F_X(x)=P(X\le x)$ a spojitá veličina má hustotu $f_X\ge0$ s
$F_X(x)=\int_{-\infty}^x f_X(t)\,dt$ a $\int_{-\infty}^{\infty}f_X=1$. Střední hodnota je
$\mathbb E X=\sum_x xP(X=x)$ nebo $\int x f_X(x)\,dx$; rozptyl je
$\mathrm{var}(X)=\mathbb E((X-\mathbb EX)^2)$ a směrodatná odchylka
$\sigma_X=\sqrt{\mathrm{var}(X)}$. Kovariance je
$\mathrm{cov}(X,Y)=\mathbb E((X-\mathbb EX)(Y-\mathbb EY))$ a korelace
$\rho(X,Y)=\mathrm{cov}(X,Y)/(\sigma_X\sigma_Y)$.\par
\noindent\bod{2}\ \textbf{Věty, pravidla a algoritmy:} Základní pravidla:
$P(A)+P(A^c)=1$, $A\subseteq B\Rightarrow P(B\setminus A)=P(B)-P(A)$ a $P(A)\le P(B)$,
$P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(A\cap B)$ a Booleova nerovnost
$P(\bigcup_i A_i)\le\sum_iP(A_i)$. Řetězové pravidlo:
$P(A_1\cap\cdots\cap A_n)=P(A_1)P(A_2|A_1)\cdots P(A_n|A_1\cap\cdots\cap A_{n-1})$.
Věta o úplné pravděpodobnosti pro rozklad $B_i$: $P(A)=\sum_iP(B_i)P(A|B_i)$.
Bayesův vzorec:
$P(B_j|A)=\frac{P(B_j)P(A|B_j)}{\sum_iP(B_i)P(A|B_i)}$. Distribuční funkce je
neklesající, zprava spojitá, má limity $0$ v $-\infty$ a $1$ v $+\infty$ a
$P(a<X\le b)=F_X(b)-F_X(a)$. Pravidlo naivního statistika:
$\mathbb E(g(X))=\sum_xg(x)P(X=x)$ nebo $\int g(x)f_X(x)\,dx$; pro dvě veličiny
$\mathbb E(g(X,Y))=\sum_x\sum_y g(x,y)P(X=x,Y=y)$. Linearita:
$\mathbb E(aX+bY)=a\mathbb EX+b\mathbb EY$ vždy; pro nezávislé $X,Y$ platí
$\mathbb E(XY)=\mathbb EX\,\mathbb EY$. Podmíněná střední hodnota je
$\mathbb E(X|B)=\sum_xxP(X=x|B)$ a celková střední hodnota
$\mathbb EX=\sum_iP(B_i)\mathbb E(X|B_i)$. Markovova nerovnost:
pro $X\ge0$ a $a>0$ je $P(X\ge a)\le\mathbb EX/a$. Pro rozptyl platí
$\mathrm{var}(X)=\mathbb E(X^2)-(\mathbb EX)^2$ a
$\mathrm{var}(aX+b)=a^2\mathrm{var}(X)$. Dále
$\mathrm{cov}(X,Y)=\mathbb E(XY)-\mathbb EX\,\mathbb EY$, nezávislost implikuje nulovou
kovarianci, $\mathrm{cov}(X,X)=\mathrm{var}(X)$ a kovariance je lineární v argumentu.
Pro $X=\sum_iX_i$ platí
$\mathrm{var}(X)=\sum_i\sum_j\mathrm{cov}(X_i,X_j)$; pro nezávislé veličiny je rozptyl
součtu součtem rozptylů. Silný zákon velkých čísel: pro nezávislé stejně rozdělené
$X_i$ s průměrem $\mu$ platí $\bar X_n\to\mu$ skoro jistě. Slabý zákon:
$P(|\bar X_n-\mu|>\varepsilon)\to0$, tedy $\bar X_n\xrightarrow P\mu$. Centrální limitní
věta: pro stejně rozdělené nezávislé veličiny se střední hodnotou $\mu$ a rozptylem
$\sigma^2>0$ má
$Y_n=\frac{(X_1+\cdots+X_n)-n\mu}{\sigma\sqrt n}$ limitní rozdělení $N(0,1)$, tj.
$F_{Y_n}(x)\to\Phi(x)$.\par
\noindent\bod{3}\ \textbf{Vzorce, případy a aplikace:} Bernoulliho rozdělení
$\mathrm{Ber}(p)$: $P(X=1)=p$, $P(X=0)=1-p$, $\mathbb EX=p$,
$\mathrm{var}(X)=p(1-p)$. Geometrické $\mathrm{Geom}(p)$ pro první úspěch:
$P(X=k)=(1-p)^{k-1}p$, $\mathbb EX=1/p$, $\mathrm{var}(X)=(1-p)/p^2$. Binomické
$\mathrm{Bin}(n,p)$: $P(X=k)=\binom nkp^k(1-p)^{n-k}$, $\mathbb EX=np$,
$\mathrm{var}(X)=np(1-p)$. Poissonovo $\mathrm{Pois}(\lambda)$:
$P(X=k)=\lambda^ke^{-\lambda}/k!$, je limitou $\mathrm{Bin}(n,\lambda/n)$,
$\mathbb EX=\mathrm{var}(X)=\lambda$. Uniformní $U(a,b)$:
$f(x)=1/(b-a)$, $F(x)=(x-a)/(b-a)$ uvnitř intervalu, $\mathbb EX=(a+b)/2$,
$\mathrm{var}(X)=(b-a)^2/12$. Exponenciální $\mathrm{Exp}(\lambda)$:
$f(x)=\lambda e^{-\lambda x}$, $F(x)=1-e^{-\lambda x}$ pro $x\ge0$,
$\mathbb EX=1/\lambda$, $\mathrm{var}(X)=1/\lambda^2$. Normální $N(0,1)$ má
$\varphi(x)=\frac1{\sqrt{2\pi}}e^{-x^2/2}$; obecné $N(\mu,\sigma^2)$ má hustotu
$\frac1{\sigma\sqrt{2\pi}}e^{-\frac12((x-\mu)/\sigma)^2}$ a standardizace
$(X-\mu)/\sigma\sim N(0,1)$. Součet konečně mnoha nezávislých normálních veličin je
normální se součtem středních hodnot a rozptylů. Pravidlo $3\sigma$ dává přibližně
$0.68$, $0.95$, $0.997$ pro intervaly $\mu\pm\sigma$, $\mu\pm2\sigma$, $\mu\pm3\sigma$.
Bodový odhad $\hat\theta_n$ pro $g(\theta)$ je nestranný, když
$\mathbb E\hat\theta_n=g(\theta)$, asymptoticky nestranný, když se k tomu limita blíží,
a konzistentní, když $\hat\theta_n\xrightarrow P g(\theta)$. Bias je
$\mathbb E\hat\theta_n-\theta$, MSE je $\mathbb E((\hat\theta_n-\theta)^2)$ a
$\mathrm{MSE}=\mathrm{bias}^2+\mathrm{var}(\hat\theta_n)$. Metoda momentů klade
teoretické momenty $m_r(\theta)=\mathbb E(X^r)$ rovny výběrovým momentům
$n^{-1}\sum_iX_i^r$; $m_1=\mu$, $m_2=\sigma^2+\mu^2$. MLE volí
$\hat\theta_{ML}=\arg\max_\theta L(x;\theta)$, často přes logaritmus $\ell$; například
pro $k$ leváků z $n$ je $L=\theta^k(1-\theta)^{n-k}$ a derivujeme
$k\log\theta+(n-k)\log(1-\theta)$. Konfidenční interval $[D,H]$ má spolehlivost
$1-\alpha$, když $P(D\le\theta\le H)=1-\alpha$; pro normální aproximaci
$\hat\theta\pm z_{\alpha/2}\mathrm{se}$, kde $z_{\alpha/2}=\Phi^{-1}(1-\alpha/2)$.
Testování: zvolí se testová statistika $T$, nulová hypotéza $H_0$, alternativa a kritický
obor $W$; chybu 1. druhu tvoří zamítnutí platné $H_0$ s pravděpodobností $\alpha$,
chybu 2. druhu nezamítnutí neplatné $H_0$ s pravděpodobností $\beta$, síla je $1-\beta$.
$p$-hodnota je nejmenší hladina, na níž by se $H_0$ zamítla, tedy pravděpodobnost při
$H_0$ vidět naměřenou nebo extrémnější hodnotu statistiky.
\end{odpoved}
\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Jak zní Bayesův vzorec?
  \item Kdy platí $\mathrm{var}(X+Y)=\mathrm{var}X+\mathrm{var}Y$?
  \item Co říká centrální limitní věta?
\end{itemize}
\end{recall}
\past{Linearita střední hodnoty platí vždy, ale součet rozptylů jen pro nezávislé veličiny.}

% ============================================================
\subsection{Logika}
\priorita{střední}{žlutá-zelená (1-2 body)}

\begin{tema}
Syntaxe (výroková a predikátová logika, normální tvary CNF/DNF/PNF, převody, použití pro SAT
a rezoluci); sémantika (model teorie, splnitelnost, tautologie, důsledek); extenze teorií
(konzervativnost, skolemizace); dokazatelnost (formální důkaz, dokazovací systémy: tablo,
rezoluce, příp.\ Hilbertovský kalkul); věty o kompaktnosti a úplnosti; rozhodnutelnost.
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
\emph{Syntaxe} = forma formulí, \emph{sémantika} = jejich pravdivost v modelech. \emph{Dokazatelnost}
(syntaktická) a \emph{platnost} (sémantická) spojuje věta o úplnosti.
\end{intuice}

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice:} Výrokový jazyk je určen neprázdnou množinou
výrokových proměnných $\mathbb P$. Predikátový jazyk je dán signaturou
$\langle\mathcal R,\mathcal F\rangle$ s relačními a funkčními symboly včetně konstant,
aritami a případně rovností; obsahuje proměnné, logické spojky, kvantifikátory a závorky.
Struktura je $\mathcal A=\langle A,\mathcal R^\mathcal A,\mathcal F^\mathcal A\rangle$
s neprázdnou doménou $A$, interpretacemi relačních symbolů jako relací na $A$ a funkčních
symbolů jako funkcí na $A$. Term je proměnná, konstanta nebo $f(t_1,\ldots,t_n)$.
Atomická formule je $R(t_1,\ldots,t_n)$ nebo rovnost termů; formule vznikají z atomů
negací, binárními spojkami a kvantifikátory. Výskyt proměnné je vázaný kvantifikátorem,
jinak volný; otevřená formule nemá kvantifikátory, sentence nemá volné proměnné. Term
$t$ je substituovatelný za $x$ ve $\varphi$, když nahrazením volných výskytů $x$ nevznikne
zachycení proměnné z $t$; instance se značí $\varphi(x/t)$. Literál je atom nebo jeho
negace, opačný literál je $\bar\ell$, klauzule je disjunkce literálů, prázdná klauzule
$\square$ není splněna, CNF je konjunkce klauzulí a prázdná CNF je $\top$. DNF je disjunkce
elementárních konjunkcí literálů a prázdná DNF je $\bot$. Hornova formule je konjunkce
klauzulí s nejvýše jedním pozitivním literálem. PNF má všechny kvantifikátory v prefixu
a otevřené jádro. Model výrokové logiky je ohodnocení proměnných; model predikátové
teorie je struktura, ve které platí všechny axiomy. Tautologie je formule pravdivá ve
všech modelech, splnitelná v aspoň jednom, lživá v žádném a nezávislá vzhledem k teorii,
když v některém modelu teorie platí a v jiném ne. Důsledek $T\models\varphi$ znamená,
že $\varphi$ platí v každém modelu $T$.\par
\noindent\bod{2}\ \textbf{Věty, pravidla a algoritmy:} PNF se získá vytahováním
kvantifikátorů před formuli, s přejmenováním proměnných podle potřeby; při průchodu
negací se $\forall$ a $\exists$ prohodí a u implikace se levá strana chová jako negovaná.
Sémantický převod na DNF vezme modely a pro každý napíše elementární konjunkci; převod
na CNF vezme nemodely a každou klauzulí jeden zakáže. Syntaktický převod odstraní implikace
a ekvivalence, přesune negace k literálům a použije distributivitu. Horn-SAT: pokud jsou
opačné jednotkové klauzule, formule není splnitelná; pokud není jednotková klauzule, je
splnitelná nastavením zbytku na $0$; jinak nastav jednotkový literál $\ell$ na $1$,
odstraň klauzule obsahující $\ell$ a odstraň $\bar\ell$ z ostatních klauzulí. Horn-SAT
je lineární. DPLL opakuje jednotkovou propagaci a čisté literály, potom skončí na prázdné
formuli jako splnitelné nebo prázdné klauzuli jako nesplnitelné, jinak větví podle proměnné
$p$ na $\varphi\land p$ a $\varphi\land\neg p$; obecně je exponenciální. Rezoluce z
$\varphi\lor p$ a $\psi\lor\neg p$ odvodí $\varphi\lor\psi$; prázdná klauzule znamená
spor. Pro důkaz $\varphi$ z $T$ hledáme rezoluční zamítnutí $T\cup\{\neg\varphi\}$.
Formální důkaz je konečný syntaktický objekt z axiomů a pravidel; korektnost říká
$T\vdash\varphi\Rightarrow T\models\varphi$, úplnost opačný směr. Tablo je strom s
položkami $\mathrm T\varphi$ a $\mathrm F\varphi$; důkaz $\varphi$ z $T$ je sporné
tablo z $T$ s kořenem $\mathrm F\varphi$, zamítnutí má kořen $\mathrm T\varphi$. Větev
je sporná, když obsahuje $\mathrm T\psi$ i $\mathrm F\psi$; tablo je sporné, když jsou
sporné všechny větve. Věta o kompaktnosti: teorie má model právě tehdy, když každá její
konečná část má model. Věta o úplnosti: sémantický důsledek a dokazatelnost se shodují,
tedy $T\models\varphi$ právě tehdy, když $T\vdash\varphi$. Extenze $T'$ teorie $T$ v
větším jazyce splňuje zahrnutí důsledků staré teorie; jednoduchá extenze nemění jazyk.
Konzervativní extenze nepřidá nové důsledky ve starém jazyce, sémanticky lze každý model
$T$ expandovat na model $T'$. Extenze o definice je konzervativní, každý model staré
teorie má jednoznačnou expanzi a každá nová formule je v $T'$ ekvivalentní starojazykové.
Skolemizace PNF sentence s různými vázanými proměnnými odstraňuje existenční kvantifikátor
$\exists y_i$ a nahrazuje $y_i$ termem $f_i(x_1,\ldots,x_{n_i})$ podle předchozích
univerzálních proměnných.\par
\noindent\bod{3}\ \textbf{Vzorce, případy a aplikace:} Pro bezespornou výrokovou teorii
$T$ nad $n$ proměnnými a s $m$ modely platí: neekvivalentních výroků nad jazykem je
$2^{2^n}$; pravdivých v $T$ i lživých v $T$ je vždy $2^{2^n-m}$; nezávislých je
$2^{2^n}-2\cdot2^{2^n-m}$. Jednoduchých extenzí až na ekvivalenci je $2^m$, jedna je
sporná, kompletních jednoduchých extenzí je $m$, $T$-neekvivalentních výroků je $2^m$,
pravdivá a lživá třída jsou po jedné a nezávislých tříd je $2^m-2$. Aplikace kompaktnosti:
spočetně nekonečný graf je bipartitní právě tehdy, když každý konečný podgraf je bipartitní;
nestandardní model přirozených čísel vznikne přidáním konstanty větší než každý standardní
numerál. První Gödelova věta: každá bezesporná rekurzivně axiomatizovaná extenze Robinsonovy
aritmetiky má sentenci pravdivou ve standardních $\mathbb N$, ale nedokazatelnou v teorii;
je-li standardní model modelem $T$, teorie není kompletní. $\mathrm{Th}(\underline{\mathbb N})$
není rekurzivně axiomatizovatelná. Rosserův trik dává v každé bezesporné rekurzivně
axiomatizované extenzi Robinsonovy aritmetiky nezávislou sentenci. Druhá Gödelova věta:
každá bezesporná rekurzivně axiomatizovaná extenze Peanovy aritmetiky nedokáže vlastní
$\mathit{Con}_T$; pokud je ZFC bezesporná, ZFC nedokáže $\mathit{Con}_{ZFC}$. Teorie je
sporná právě tehdy, když nemá model, platí v ní spor nebo v ní platí všechny formule.
Kompletní teorie je bezesporná a každou sentenci rozhoduje; ekvivalentně má právě jeden
model až na elementární ekvivalenci. Struktury jsou elementárně ekvivalentní, když mají
stejnou teorii. Teorie je rozhodnutelná, pokud algoritmus vždy rozhodne $T\models\varphi$,
a částečně rozhodnutelná, pokud pro platné důsledky doběhne s odpovědí ano. Rekurzivně
axiomatizovaná teorie má algoritmus pro členství mezi axiomy; taková teorie je částečně
rozhodnutelná a je-li kompletní, je rozhodnutelná. Konečná struktura v konečném jazyce
s rovností má rekurzivně axiomatizovatelnou teorii. Pokud je $T$ rekurzivně axiomatizovaná
a má rekurzivně spočetnou kompletaci, je rozhodnutelná. Nerozhodnutelnost: neexistuje
algoritmus pro rozhodnutí, zda diofantická rovnice $p(\bar x)=q(\bar x)$ s přirozenými
koeficienty má přirozené řešení, a neexistuje algoritmus rozhodující logickou platnost
libovolné predikátové formule. Rozhodnutelné jsou například teorie čisté rovnosti,
unárního predikátu, hustých lineárních uspořádání, komutativních grup, Booleových algeber,
následníka s nulou a Presburgerova aritmetika. Nerozhodnutelné jsou Robinsonova a Peanova
aritmetika, ZFC a teorie obecných grup.
\end{odpoved}
\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Rozdíl mezi tautologií, splnitelností a důsledkem?
  \item Jak funguje rezoluční pravidlo a co dokazuje prázdná klauzule?
  \item Co říká věta o úplnosti?
\end{itemize}
\end{recall}
\past{Nezaměňuj „splnitelná“ (aspoň jeden model) a „tautologie“ (všechny modely). Rezoluce dokazuje nesplnitelnost (hledá spor).}
