\section{Část II: Společná informatika}

{\small Společná informatika je floor pro společné okruhy: cíl je umět každé téma
bez nuly a rychle poskládat zelenou odpověď. Tady stačí kostra, definice, jeden příklad
a hlavní pasti.}

% ============================================================
\subsection{Automaty a jazyky}
\priorita{střední}{zelená (2 body)}

\begin{tema}
\textbf{Automaty a jazyky}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Regulární jazyky
  \item regulární gramatiky
  \item deterministický a nedeterministický konečný automat
  \item regulární výrazy
  \item Bezkontextové jazyky
  \item bezkontextové gramatiky, jazyk generovaný gramatikou
  \item zásobníkový automat, třída jazyků přijímaných zásobníkovými automaty
  \item Rekurzivně spočetné jazyky
  \item gramatika typu 0
  \item Turingův stroj
  \item algoritmicky nerozhodnutelné problémy
  \item Chomského hierarchie
  \item schopnost zařazení konkrétního jazyka do Chomského hierarchie (zpravidla sestrojení odpovídajícího automatu či gramatiky)
\end{itemize}
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
Jazyk je množina slov. Čím silnější model výpočtu dovolím, tím složitější jazyky umím
popsat: regulární přes konečnou paměť, bezkontextové přes zásobník, rekurzivně spočetné
přes Turingův stroj.
\end{intuice}

\begin{center}
\begin{minipage}{0.43\linewidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, node distance=12mm,
  every node/.style={circle,draw,minimum size=7mm,font=\scriptsize,inner sep=0pt}]
  \node (q0) {$q_0$};
  \node[double,right=of q0] (q1) {$q_1$};
  \draw[->] (-0.9,0) -- (q0);
  \draw[->] (q0) edge[loop above] node[draw=none,font=\scriptsize]{$b$} (q0);
  \draw[->] (q0) -- node[above,draw=none,font=\scriptsize]{$a$} (q1);
  \draw[->] (q1) edge[loop above] node[draw=none,font=\scriptsize]{$a,b$} (q1);
\end{tikzpicture}\\[-1pt]
{\scriptsize DFA pro slova obsahující aspoň jedno $a$.}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.49\linewidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.82, every node/.style={font=\scriptsize}]
  \draw[fill=defblue!6,draw=defblue] (0,0) ellipse (2.45cm and 1.45cm);
  \draw[fill=intugreen!10,draw=intugreen] (0,0) ellipse (1.85cm and 1.05cm);
  \draw[fill=orange!12,draw=orange!80!black] (0,0) ellipse (1.18cm and 0.68cm);
  \draw[fill=gapred!8,draw=gapred] (0,0) ellipse (0.55cm and 0.32cm);
  \node at (0,0) {reg.};
  \node at (0,0.63) {bezkontextové};
  \node at (0,1.06) {kontextové};
  \node at (0,1.43) {typ 0 / RE};
\end{tikzpicture}\\[-1pt]
{\scriptsize Chomského hierarchie jako vnořené třídy.}
\end{minipage}
\end{center}

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice.}
Jazyk nad abecedou $\Sigma$ je podmnožina $\Sigma^*$. DFA je pětice
$A=(Q,\Sigma,\delta,q_0,F)$, kde $Q$ je konečná množina stavů, $\Sigma$ konečná
neprázdná abeceda, $\delta:Q\times\Sigma\to Q$ totální přechodová funkce,
$q_0\in Q$ počáteční stav a $F\subseteq Q$ přijímající stavy. Rozšířená funkce
$\delta^*$ čte celé slovo a jazyk DFA je
\[
L(A)=\{w\in\Sigma^*\mid \delta^*(q_0,w)\in F\}.
\]
Slovo $w$ je přijato právě tehdy, když $w\in L(A)$. Jazyk je rozpoznatelný konečným
automatem, pokud existuje konečný automat $A$ s $L=L(A)$; třída těchto jazyků se značí
$\mathcal F$ a nazývá se regulární jazyky.

Nedeterministický konečný automat s $\epsilon$-přechody je pětice
$N=(Q,\Sigma,\delta,q_0,F)$, kde
$\delta:Q\times(\Sigma\cup\{\epsilon\})\to\mathcal P(Q)$ vrací množinu možných stavů.
Místo jednoho počátečního stavu se někdy používá množina počátečních stavů
$S_0\subseteq Q$. $\epsilon$-uzávěr množiny stavů je množina všech stavů dosažitelných
po libovolně mnoha $\epsilon$-krocích. NFA přijímá, když existuje aspoň jeden přijímající
výpočet.

Regulární výraz nad $\Sigma$ se definuje induktivně. Základní výrazy jsou
$\epsilon$ s hodnotou $\{\epsilon\}$, $\emptyset$ s hodnotou $\emptyset$ a symbol
$a\in\Sigma$ s hodnotou $\{a\}$. Operace jsou sjednocení
$L(\alpha+\beta)=L(\alpha)\cup L(\beta)$, zřetězení
$L(\alpha\beta)=L(\alpha)L(\beta)$, iterace $L(\alpha^*)=L(\alpha)^*$ a závorky,
které hodnotu nemění. Priorita je $^*$, potom zřetězení, potom $+$.

Formální gramatika je čtveřice $G=(V,T,P,S)$, kde $V$ je konečná množina neterminálů,
$T$ neprázdná konečná množina terminálů, $S\in V$ počáteční symbol a $P$ konečná
množina pravidel. V obecné gramatice má pravidlo tvar $\beta A\gamma\to\omega$,
kde $A\in V$ a $\beta,\gamma,\omega\in(V\cup T)^*$. Jazyk generovaný gramatikou je
\[
L(G)=\{w\in T^*\mid S\Rightarrow_G^* w\}.
\]
Jazyk neterminálu $A$ je $L(A)=\{w\in T^*\mid A\Rightarrow_G^* w\}$.
Bezkontextová gramatika má pravidla pouze tvaru $A\to\omega$.

Zásobníkový automat je sedmice $P=(Q,\Sigma,\Gamma,\delta,q_0,Z_0,F)$, kde
$\Gamma$ je konečná zásobníková abeceda, $Z_0\in\Gamma$ počáteční symbol zásobníku a
\[
\delta:Q\times(\Sigma\cup\{\epsilon\})\times\Gamma
\to \mathcal P_{\mathrm{FIN}}(Q\times\Gamma^*).
\]
Přechod $(q,\gamma)\in\delta(p,a,X)$ znamená: v jednom kroku přečti $a$ nebo nic,
přejdi do $q$ a nahraď vrchol zásobníku $X$ řetězcem $\gamma$; nejlevější znak
$\gamma$ bude na vrcholu. Hrany v diagramu se značí ``vstup, vrchol zásobníku
$\to$ push řetězec''. Přijímání koncovým stavem:
\[
L(P)=\{w\in\Sigma^*\mid(\exists q\in F)(\exists\alpha\in\Gamma^*)
(q_0,w,Z_0)\vdash_P^*(q,\epsilon,\alpha)\}.
\]
Přijímání prázdným zásobníkem:
\[
N(P)=\{w\in\Sigma^*\mid(\exists q\in Q)(q_0,w,Z_0)\vdash_P^*(q,\epsilon,\epsilon)\}.
\]

Turingův stroj je sedmice $M=(Q,\Sigma,\Gamma,\delta,q_0,B,F)$, kde
$\Gamma\supseteq\Sigma$ je pásková abeceda, $Q\cap\Gamma=\emptyset$, $B\in\Gamma-\Sigma$
je blank a
\[
\delta:(Q-F)\times\Gamma\to Q\times\Gamma\times\{L,R\}
\]
je částečná přechodová funkce. Pokud $\delta(q,X)=(p,Y,D)$, stroj v aktuální buňce
přepíše $X$ na $Y$, přejde do $p$ a pohne hlavou doleva nebo doprava. Přijímaný jazyk je
\[
L(M)=\{w\in\Sigma^*\mid(\exists p\in F)(\exists\alpha,\beta\in\Gamma^*)
q_0w\vdash_M^*\alpha p\beta\}.
\]
Páska po přijetí nemusí být uklizená. Jazyk je rekurzivně spočetný, pokud ho přijímá
nějaký TM. TM rozhoduje jazyk $L$, pokud $L=L(M)$ a pro každé $w\in\Sigma^*$ zastaví;
takové jazyky jsou rekurzivní a platí $\text{rekurzivní}\subseteq\text{rekurzivně spočetné}$.

\noindent\bod{2}\ \textbf{Věty, konstrukce a hlavní algoritmy.}
Iterační lemma pro regulární jazyky: je-li $L$ regulární, pak existuje
$n\in\mathbb N$ takové, že každé $w\in L$ s $|w|\ge n$ lze rozložit
$w=xyz$, kde $y\ne\epsilon$, $|xy|\le n$ a pro všechna $k\ge0$ platí
$xy^kz\in L$. Důkaz neregularity $L_{01}=\{0^i1^i\mid i\ge0\}$: pro
$w=0^n1^n$ leží $xy$ celé v nulách, $y$ je neprázdné, takže $xz$ má méně nul než
jedniček a neleží v $L_{01}$.

Pravá kongruence na $\Sigma^*$ je ekvivalence $\sim$ splňující
$u\sim v\Rightarrow uw\sim vw$ pro všechna $u,v,w\in\Sigma^*$. Má konečný index,
pokud rozklad $\Sigma^*/\sim$ má konečně mnoho tříd; třída slova $u$ se značí
$[u]_\sim$. Příklad pravé kongruence: ``končí stejným písmenem''. Relace ``mají
stejný počet znaků'' nemá konečný index. Myhillova-Nerodova věta: pro jazyk $L$ nad
konečnou abecedou jsou ekvivalentní tvrzení, že $L$ je rozpoznatelný konečným
automatem, a že existuje pravá kongruence konečného indexu, jejíž některé třídy mají
sjednocení přesně $L$. K důkazu neregularity se ukáže nekonečně mnoho rozlišitelných
prefixů. Typicky pro jazyk obsahující slova $ab^ic^i$: pokud má kongruence index $m$,
množina $\{ab,abb,\ldots,ab^{m+1}\}$ má dvě slova $ab^i\sim ab^j$, $i\ne j$; po
připojení $c^i$ jedno slovo v jazyce je a druhé není, spor.

Podmnožinová konstrukce převádí $\epsilon$NFA $N$ na ekvivalentní DFA $D$. Stavy $D$
jsou $\epsilon$-uzavřené podmnožiny $Q_N$ včetně případně $\emptyset$,
počáteční stav je $\epsilon\text{-closure}(q_{0N})$, přijímající stavy jsou
\[
F_D=\{S\subseteq Q_N\mid S\cap F_N\ne\emptyset\},
\]
a pro $S\subseteq Q_N$, $x\in\Sigma$ je
\[
\delta_D(S,x)=\epsilon\text{-closure}\left(\bigcup_{p\in S}\delta_N(p,x)\right).
\]
Tedy jazyk je rozpoznatelný $\epsilon$NFA právě tehdy, když je regulární; NFA a DFA
mají stejnou vyjadřovací sílu. Kleeneho věta: každý jazyk rozpoznaný konečným automatem
lze popsat regulárním výrazem a každý regulární výraz lze převést na $\epsilon$NFA.

PDA a CFG popisují stejnou třídu. Věta: pro jazyk $L$ jsou ekvivalentní tvrzení, že
$L$ je bezkontextový, že je přijímán nějakým PDA koncovým stavem, a že je přijímán
nějakým PDA prázdným zásobníkem. Převod z koncového stavu na prázdný zásobník: na dno
přidáme špunt, z přijímajících stavů vedeme $\epsilon$-přechod do vypouštěcího stavu a
tam zásobník vyprázdníme. Převod z prázdného zásobníku na koncový stav: na dno přidáme
špunt a z každého stavu vedeme přechod do nového přijímajícího stavu, jakmile je špunt
vidět. Konstrukce PDA z CFG $G=(V,T,P,S)$: vezmeme jeden stav $q$, vstupní abecedu
$T$, zásobníkovou abecedu $V\cup T$, počáteční zásobníkový symbol $S$ a přijímání
prázdným zásobníkem. Pro každé pravidlo $A\to\beta$ dáme
$\delta(q,\epsilon,A)\ni(q,\beta)$ a pro každý terminál $a$ dáme
$\delta(q,a,a)=\{(q,\epsilon)\}$. Na zásobníku se nedeterministicky generuje derivace a
terminály se průběžně párují se vstupem.

Lemma o vkládání pro bezkontextové jazyky: je-li $L$ bezkontextový, pak existuje $n$
takové, že každé $w\in L$ s $|w|\ge n$ lze rozložit
$w=u_1u_2u_3u_4u_5$, kde $u_2u_4\ne\epsilon$, $|u_2u_3u_4|\le n$ a pro všechna
$k\ge0$ platí $u_1u_2^ku_3u_4^ku_5\in L$. Idea: na nejdelší cestě derivačního stromu
se opakuje neterminál; dva odpovídající podstromy lze opakovat nebo vynechat.
Příklad: $L_{012}=\{0^i1^i2^i\mid i\ge1\}$ není bezkontextový, protože pumpovaná část
délky nejvýše $n$ zasáhne nejvýše dva druhy symbolů a pumpování poruší rovnost tří
počtů.

Chomského normální tvar pro CFG bez zbytečných symbolů má všechna pravidla tvaru
$A\to BC$ nebo $A\to a$, kde $A,B,C\in V$ a $a\in T$. Převod: odstranit
$\epsilon$-pravidla pomocí nulovatelných symbolů a doplněných variant pravidel,
odstranit jednotková pravidla přes jednotkové páry, odstranit zbytečné symboly
nejprve negenerující a potom nedosažitelné, nahradit terminály v dlouhých pravých
stranách novými neterminály a pravé strany délky aspoň tři rozdělit binárními pravidly.

Rozhodovací problém je množina kódovaných instancí s odpovědí ano/ne. Je rozhodnutelný,
pokud existuje TM, který na každém vstupu zastaví a přijme právě instance s odpovědí ano.
Redukce problému $P_1$ na $P_2$ je algoritmus $R$, který pro každou instanci zastaví a
zachová odpověď:
$P_1(w)=\text{ano}\Leftrightarrow P_2(R(w))=\text{ano}$. Pokud se $P_1$ redukuje na
$P_2$ a $P_1$ je nerozhodnutelný, pak je nerozhodnutelný i $P_2$; stejně, pokud $P_1$
není rekurzivně spočetný, není rekurzivně spočetný ani $P_2$.

Diagonální jazyk $L_d$ je množina binárních slov $w$, která kódují TM nepřijímající
vlastní kód $w$. Věta: $L_d$ není rekurzivně spočetný; jinak by spuštění přijímače
$L_d$ na vlastním kódu dalo paradox. Problém zastavení má vstup $(M,w)$ a ptá se,
zda stroj $M$ na vstupu $w$ zastaví. Věta: problém zastavení není rozhodnutelný,
například redukcí z diagonálního jazyka. Univerzální jazyk
$L_u=\{\langle M,w\rangle\mid w\in L(M)\}$ je rekurzivně spočetný, protože existuje
univerzální Turingův stroj simulující $M$ na $w$, ale není rekurzivní. Také problém
prázdnosti jazyka daného TM není rozhodnutelný.

Chomského hierarchie: typ 0 má obecná pravidla $\alpha\to\omega$, kde $\alpha$ obsahuje
neterminál, a odpovídá rekurzivně spočetným jazykům a TM. Typ 1 jsou kontextové
gramatiky s pravidly $\gamma A\beta\to\gamma\omega\beta$, kde $\omega\in(V\cup T)^+$;
výjimka je $S\to\epsilon$, pokud se $S$ nevyskytuje na pravé straně. Kontextové jazyky
rozpoznává lineárně omezený automat. Typ 2 jsou bezkontextové gramatiky $A\to\omega$ a
odpovídají nedeterministickým PDA. Typ 3 jsou regulární, pravé lineární gramatiky
$A\to\omega B$ nebo $A\to\omega$, kde $\omega\in T^*$; neterminály odpovídají stavům
konečného automatu a pravidla přechodům. Platí vnoření
$\mathcal L_3\subseteq\mathcal L_2\subseteq\mathcal L_1\subseteq\mathcal L_0$.

\noindent\bod{3}\ \textbf{Detaily, uzávěry a zařazování jazyků.}
Regulární jazyky jsou uzavřené na sjednocení, průnik, rozdíl, doplněk, zřetězení,
iteraci $L^*$, pozitivní iteraci $L^+$, reverzi $L^R$, levý i pravý kvocient, homomorfismus
a inverzní homomorfismus. Doplněk DFA vznikne prohozením přijímajících a nepřijímajících
stavů. Pro průnik, sjednocení a rozdíl se použije součinový automat
$(Q_1\times Q_2,\Sigma,\delta,(q_{01},q_{02}),F)$ s
$\delta((p,q),x)=(\delta_1(p,x),\delta_2(q,x))$. Pro průnik je
$F=F_1\times F_2$, pro sjednocení
$F=(F_1\times Q_2)\cup(Q_1\times F_2)$ a pro rozdíl $F=F_1\times(Q_2-F_2)$.
Bezkontextové jazyky jsou uzavřené na sjednocení, zřetězení, iteraci a reverzi, nejsou
obecně uzavřené na průnik, ale jsou uzavřené na průnik s regulárním jazykem. Uzávěry
lze použít i negativně: kdyby z jazyka $L$ regulárními operacemi vyšel známý neregulární
jazyk jako $\{0^i1^i\}$, pak $L$ nemohl být regulární.

Při zařazování konkrétního jazyka se hledá co nejpřesnější třída. Regularitu ukáže
konečný automat nebo regulární gramatika; neregularitu pumping lemma nebo
Myhillova-Nerodova věta. Bezkontextovost ukáže CFG nebo PDA; nebezkontextovost lemma
o vkládání. Rekurzivní nebo rekurzivně spočetný jazyk se ukáže algoritmem nebo TM;
negativní tvrzení se obvykle dokazují redukcí z $L_d$, $L_u$ nebo problému zastavení.
Příklad TM pro $\{0^n1^n\}$: opakovaně jezdí po pásce, přepisuje jednu dosud
neoznačenou nulu na $X$ a jednu odpovídající jedničku na $Y$; přijme, když zbyly jen
$X$ a $Y$ a nuly a jedničky došly současně.

Kontextový příklad z poznámek:
$L=\{a^ib^jc^k\mid 1\le i\le j\le k\}$ je kontextový, ale není bezkontextový.
Generování lze popsat pravidly $S\to aSBC\mid aBC$, $B\to BBC$, $C\to CC$,
$CB\to BC$, $aB\to ab$, $bB\to bb$, $bC\to bc$, $cC\to cc$. Pravidlo $CB\to BC$
není přímo kontextové, opraví se pomocnými označenými symboly, které mění písmena po
jednom, například $CB\to\bar C B\to\bar C\bar B\to B\bar B\to BC$. Důležité je, že
chybí pravidlo $cB\to cb$, takže po zahájení přepisu $C$ už nelze přepisovat další
$B$.
\end{odpoved}

\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Čím se liší DFA a NFA a proč mají stejnou vyjadřovací sílu?
  \item Jaký automat přijímá bezkontextové jazyky a k čemu je zásobník?
  \item Kam v hierarchii patří regulární, bezkontextové a rekurzivně spočetné jazyky?
  \item Uveď příklad nerozhodnutelného problému.
\end{itemize}
\end{recall}
\past{Neříkej, že NFA je silnější než DFA. Je pohodlnější, ale pro konečné automaty popisuje stejnou třídu jazyků.}

% ============================================================
\subsection{Algoritmy a datové struktury}
\priorita{střední}{zelená (2 body)}

\begin{tema}
\textbf{Algoritmy a datové struktury}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Časová složitost algoritmů
  \item časová a prostorová složitost algoritmu
  \item měření velikosti dat
  \item složitost v nejlepším, nejhorším a průměrném případě
  \item asymptotická notace
  \item Třídy složitosti
  \item třídy P a NP
  \item převoditelnost problémů, NP-těžkost a NP-úplnost
  \item příklady NP-úplných problémů a převodů mezi nimi
  \item Metoda rozděl a panuj
  \item princip rekurzivního dělení problému na podproblémy
  \item výpočet složitosti pomocí rekurentních rovnic
  \item Master theorem (kuchařková věta) (bez důkazu)
  \item aplikace
  \item Mergesort
  \item násobení dlouhých čísel
  \item Binarní vyhledávací stromy
  \item definice vyhledávacího stromu
  \item operace s nevyvažovanými stromy
  \item AVL stromy (definice)
  \item Třídění
  \item primitivní třídicí algoritmy (Bubblesort, Insertsort)
  \item Quicksort
  \item dolní odhad složitosti porovnávacích třídicích algoritmů
  \item Grafové algoritmy
  \item prohledávání do šířky a do hloubky
  \item topologické třídění orientovaných grafů
  \item nejkratší cesty v ohodnocených grafech (Dijkstrův a Bellmanův-Fordův algoritmus)
  \item minimální kostra grafu (Jarníkův a Borůvkův algoritmus)
  \item toky v sítích (Ford-Fulkerson algoritmus)
\end{itemize}
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
U algoritmů se zkouší hlavně rozpoznat správnou techniku, říct invariant nebo datovou
strukturu a umět odhadnout složitost. U společné části stačí mít mapu pojmů a typické
časy v ruce.
\end{intuice}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[level distance=9mm,every node/.style={circle,draw,minimum size=6mm,font=\scriptsize,inner sep=0pt},
  level 1/.style={sibling distance=24mm},level 2/.style={sibling distance=12mm}]
\node {8}
  child {node {4}
    child {node {2}}
    child {node {6}}}
  child {node {12}
    child {node {10}}
    child {node {14}}};
\node[draw=none,anchor=west,font=\scriptsize,align=left] at (3.1,-0.8)
  {BST: vlevo menší, vpravo větší\\AVL: v každém uzlu rozdíl výšek nejvýše 1};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice.}
Velikost vstupu závisí na úloze: někdy je to počet prvků, jindy počet bitů čísel nebo
jiný přirozený parametr. Pro vstup $x$ je doba běhu
$t(x)$ součet cen provedených instrukcí, případně $\infty$. Časová složitost v nejhorším
případě je
\[
T(n)=\max\{t(x)\mid x\text{ je vstup velikosti }n\}.
\]
Prostor běhu $s(x)$ je nejvyšší navštívená adresa minus nejnižší navštívená adresa plus
jedna; prostorová složitost je
\[
S(n)=\max\{s(x)\mid x\text{ je vstup velikosti }n\}.
\]
Do času se obvykle nepočítá samotné načtení vstupu; do pracovního prostoru se nepočítá
nezapisovaný vstup ani výstup, pokud se jen zapisuje a dál nečte. Pro cenu instrukcí je
nutné omezit model paměťové buňky: jednotková cena omezuje šířku slova na $W$ bitů,
logaritmická cena počítá bity operandů včetně adres a relativní logaritmická cena se
chová jednotkově pro polynomiálně velká čísla, ale zdražuje extrémně velká čísla.

Nejhorší případ bere maximum přes vstupy dané velikosti. Nejlepší případ bere minimum.
Průměrný případ průměruje přes vstupy podle zvoleného rozdělení; bývá výstižný, ale
těžší na odvození. Asymptoticky pro $f,g:\mathbb N\to\mathbb R$:
$f\in O(g)$ právě tehdy, když existuje $c$ takové, že pro všechna až na konečně mnoho
$n$ platí $f(n)\le c g(n)$; $f\in\Omega(g)$ analogicky znamená
$f(n)\ge c g(n)$; $\Theta(g)=O(g)\cap\Omega(g)$.

Třída P obsahuje rozhodovací problémy $L$, pro něž existuje algoritmus $A$ a polynom
$p$ tak, že pro každý vstup $x$ doběhne $A(x)$ do $p(|x|)$ kroků a odpoví $L(x)$.
Třída NP obsahuje problémy s polynomiálně ověřitelným krátkým certifikátem:
existuje verifikátor $V\in P$ a polynom $g$ tak, že
\[
L(x)=1 \Leftrightarrow (\exists y,\ |y|\le g(|x|))\ V(x,y)=1.
\]
Platí $P\subseteq NP$, rovnost se neví. Polynomiální převod $A\le_P B$ je funkce
$f:\{0,1\}^*\to\{0,1\}^*$ spočitatelná v polynomiálním čase taková, že
$A(\alpha)=B(f(\alpha))$ pro všechna $\alpha$. Problém $L$ je NP-těžký, pokud
$K\le_P L$ pro každý $K\in NP$, a NP-úplný, pokud je NP-těžký a zároveň $L\in NP$.

BVS je binární strom s unikátními klíči $k(v)$, kde pro každý vrchol $v$ platí:
každý klíč v levém podstromu $L(v)$ je menší než $k(v)$ a každý klíč v pravém podstromu
$R(v)$ je větší než $k(v)$. AVL strom je hloubkově vyvážený BVS s podmínkou
$|h(L(v))-h(R(v))|\le1$ v každém vrcholu. Topologické uspořádání orientovaného grafu
$G=(V,E)$ je lineární uspořádání vrcholů takové, že pro každou hranu $uv\in E$ je
$u\le v$.

\noindent\bod{2}\ \textbf{Věty, algoritmy a vlastnosti.}
Převoditelnost je reflexivní, tranzitivní, není antisymetrická a existují i
nepřevoditelné dvojice problémů; jde o částečné kvaziuspořádání problémů. Pokud
$A\le_P B$ a $B\in P$, pak $A\in P$. Pokud $A\le_P B$, $B\in NP$ a $A$ je NP-úplný,
pak je $B$ NP-úplný. Typické NP-úplné problémy: SAT, CNF-SAT, 3-SAT, 3,3-SAT,
obvodový SAT, nezávislá množina, klika, $k$-obarvitelnost pro $k\ge3$, Hamiltonovská
cesta a kružnice, 3D-párování, součet podmnožiny, batoh, 2 loupežníci a nulajedničkové
řešení soustavy lineárních rovnic v $\mathbb Z$. Klika se ptá na úplný podgraf na
alespoň $k$ vrcholech. Nezávislá množina se ptá na množinu aspoň $k$ vrcholů, mezi
nimiž nevede žádná hrana. SAT se ptá na splnitelnost CNF formule, 3-SAT na formule s
nejvýše třemi literály v klauzuli, 3,3-SAT navíc s nejvýše třemi výskyty každé proměnné.
3D-párování má množiny $A,B,C$ a kompatibilní trojice $T\subseteq A\times B\times C$ a
ptá se na perfektní podmnožinu trojic, v níž se každý prvek účastní právě jedné trojice.

Základní redukce: klika a nezávislá množina se převádějí doplňkem grafu, tedy prohozením
hran a nehran. Při převodech SAT vyrábíme ekvisplnitelnou formuli. Převod SAT na 3-SAT
štěpí dlouhou klauzuli pomocí nové proměnné, například
$(\alpha\lor\beta)$ nahradí
$(\alpha\lor\zeta)\land(\beta\lor\neg\zeta)$, kde $\alpha$ je začátek délky 2 a
$\beta$ zbytek; počet štěpení je polynomiální v délce formule. Převod 3-SAT na
3,3-SAT nahradí proměnnou s $k>3$ výskyty novými proměnnými $x_1,\ldots,x_k$ a
vynutí jejich ekvivalenci cyklem implikací
$x_1\Rightarrow x_2,\ldots,x_k\Rightarrow x_1$, takže každá nová proměnná má omezený
počet výskytů. Varianta 3,3-SAT* navíc omezuje výskyty každého literálu na nejvýše dva.

Převod 3-SAT na nezávislou množinu: pro každou z $k$ klauzulí vytvoříme trojúhelník
vrcholů označených literály klauzule, u kratších klauzulí přebytečné vrcholy smažeme,
a přidáme hrany mezi konfliktními literály. Formule je splnitelná právě tehdy, když má
graf nezávislou množinu velikosti aspoň $k$: ze splňujícího ohodnocení vybereme v každé
klauzuli pravdivý literál; naopak nezávislá množina velikosti $k$ vybírá právě jeden
nekonfliktní literál z každé klauzule. Převod nezávislé množiny na 3-SAT: proměnná
$x_j$ říká, zda je vrchol $j$ vybrán, každá hrana dává klauzuli
$(\neg x_i\lor\neg x_j)$ a velikost $k$ se vynutí pomocnou tabulkou proměnných
$y_{ij}$, v níž je v každém řádku právě jedna jednička, v každém sloupci nejvýše jedna
jednička a implikace $y_{ij}\to x_j$ propojí tabulku s výběrem vrcholů.

Rozděl a panuj: problém se rekurzivně dělí na nezávislé podproblémy, ty se řeší až do
triviální konstantní velikosti a výsledky se skládají. Rekurenci lze řešit dosazováním,
součtem nákladů po úrovních nebo Master theorem. Master theorem pro
\[
T(n)=aT(n/b)+\Theta(n^c),\qquad T(1)=1,
\]
kde $a\in\{1,2,\ldots\}$, $b>1$, $c\ge0$, říká:
pokud $a/b^c=1$, pak $T(n)=\Theta(n^c\log n)$; pokud $a/b^c<1$, pak
$T(n)=\Theta(n^c)$; pokud $a/b^c>1$, pak $T(n)=\Theta(n^{\log_b a})$.

Mergesort: pro posloupnost délky nejvýše jedna vrátí vstup, jinak setřídí levou a pravou
polovinu a lineárně je slije. Rekurence $T(n)=2T(n/2)+\Theta(n)$ dává
$\Theta(n\log n)$, protože v každém z $\log n$ pater se slévá celkem $n$ prvků.
Karacubovo násobení: pro $n$-ciferná čísla v základu $z$ napiš
$x=az^{n/2}+b$, $y=cz^{n/2}+d$. Pak
\[
xy=ac z^n+(ad+bc)z^{n/2}+bd,\qquad
ad+bc=(a+b)(c+d)-ac-bd.
\]
Stačí tři rekurzivní násobení, rekurence $T(n)=3T(n/2)+cn$ má řešení
$\Theta(n^{\log_2 3})$; součtem pater
$\sum_{i=0}^{\log_2 n} n(3/2)^i\in\Theta(n(3/2)^{\log_2 n})$.

Operace v nevyvažovaném BVS: Find porovnává hledaný klíč s aktuálním vrcholem a jde
vlevo nebo vpravo; Insert vloží uzel tam, kde by se klíč našel, pokud by ve stromu byl;
Delete smaže nalezený vrchol, u jednoho syna připojí syna pod otce a u dvou synů vrchol
prohodí s nejlevějším vrcholem v pravém podstromu, případně symetricky. Čas je úměrný
výšce stromu, bez vyvažování může být lineární. Věta: AVL strom na $n$ vrcholech má
hloubku $\Theta(\log n)$, proto operace po vyvážení rotacemi běží logaritmicky.

BubbleSort opakovaně prochází pole zleva doprava, porovnává sousední prvky a prohodí je,
jsou-li ve špatném pořadí; skončí po průchodu bez prohození. InsertSort udržuje levou
část pole setříděnou, bere další prvek z nesetříděné části, posune větší prvky vpravo a
vloží ho na správné místo. Quicksort: pro $n\le1$ vrátí vstup, jinak zvolí pivota $p$,
rozdělí prvky na menší než $p$, rovné $p$ a větší než $p$, rekurzivně setřídí krajní
části a spojí výsledek. Náhodný pivot dává střední čas $\Theta(n\log n)$; nejhorší čas
je $\Theta(n^2)$. Zdůvodnění průměru: s pravděpodobností $1/2$ je pivot v prostředních
dvou čtvrtinách pořadí, tedy skoromedián, a očekávaný počet pokusů na skoromedián je
konstantní; po takovém kroku se největší podproblém zmenší na nejvýše $3/4$.

Dolní odhad pro porovnávací třídění: rozhodovací strom algoritmu musí mít list pro
každou z $n!$ permutací. Hloubka binárního stromu s $n!$ listy je aspoň
$\log_2(n!)\ge \log_2(n^{n/2})=(n/2)\log n$, proto každý porovnávací třídicí algoritmus
potřebuje $\Omega(n\log n)$ porovnání v nejhorším případě.

BFS používá frontu. Začne otevřením počátečního vrcholu, opakovaně odebere vrchol z
fronty, prohlédne sousedy, dosud nenavštívené označí jako otevřené a vloží do fronty, a
zpracovaný vrchol zavře. Končí s prázdnou frontou, běží v $\Theta(n+m)$ a najde z
počátečního vrcholu cesty s nejmenším počtem hran, tedy nejkratší cesty v grafech s
jednotkovými délkami. DFS lze implementovat rekurzí nebo zásobníkem:
otevři $v$, pro každou hranu $vw$ spusť DFS na neviděném $w$, nakonec $v$ zavři.
Jedno DFS navštíví dosažitelné vrcholy, opakované DFS přes všechny neviděné vrcholy
projde všechny komponenty; ekvivalentně lze přidat superzdroj. Složitost je
$\Theta(n+m)$.

Topologické třídění existuje pro DAG a může být nejednoznačné. Lze ho konstruovat
postupným odtrháváním zdrojů: najít zdroj, dát ho do pořadí a odstranit. Efektivně se
použije DFS: opakované DFS zavírá vrcholy v pořadí opačném topologickému uspořádání.

Dijkstra hledá nejkratší cesty z počátečního vrcholu v grafu s kladnými, respektive
nezápornými délkami hran. Inicializuje $h(v_0)=0$, ostatní $h(v)=+\infty$, otevře
$v_0$, a dokud existují otevřené vrcholy, vybere otevřený vrchol s nejmenším $h$,
uzavře ho a relaxuje následníky: pokud $h(w)>h(v)+l(v,w)$, sníží $h(w)$ a uloží
předchůdce. Každý vrchol se zavře jednou. Bez haldy je hledání minima
$\Theta(n^2)$. S abstraktní prioritní frontou je složitost
$O(nT_I+mT_D+nT_X)$ pro Insert, Decrease a ExtractMin; s binární haldou
$O((n+m)\log n)$, lepší husté varianty používají $d$-regulární nebo Fibonacciho haldy.

Bellmanův-Fordův algoritmus je relaxační algoritmus pro grafy bez záporných cyklů.
Obecný relaxační algoritmus inicializuje všechny vrcholy jako nenalezené s
$h=+\infty$, otevře $v_0$ s $h(v_0)=0$, a dokud existují otevřené vrcholy, vezme jeden
otevřený vrchol, relaxuje jeho následníky a vrchol uzavře. Bellman-Ford bere nejstarší
otevřený vrchol z fronty. Fáze $F_0$ otevře $v_0$, fáze $F_i$ zavírá vrcholy otevřené ve
$F_{i-1}$ a otevírá jejich následníky. Invariant: na konci $F_i$ je $h(v)$ délka
nejkratšího $v_0v$-sledu s nejvýše $i$ hranami. Složitost je $\Theta(nm)$.

Pro minimální kostru platí řezové lemma: je-li $G$ graf s unikátními vahami, $R$
elementární řez a $e$ nejlehčí hrana řezu, pak $e$ leží v každé minimální kostře.
Jarníkův algoritmus začne stromem $T$ s libovolným vrcholem $v_0$ a bez hran, opakovaně
přidá nejlehčí hranu mezi $T$ a zbytkem grafu, dokud lze. Klasická implementace má
$O(nm)$. Varianta podle Dijkstry udržuje haldu aktivních hran aktuálního řezu, přidává
minimum a pro jeden vnější vrchol nechává jen nejlehčí aktivní hranu; s haldou běží
$O(m\log n)$. Borůvkův algoritmus začne izolovanými vrcholy a v každé iteraci pro
každou komponentu přidá nejlehčí hranu do zbytku grafu. Komponenty a hrany se zpracují
v $O(m)$ na iteraci a po nejvýše $\lfloor\log n\rfloor$ iteracích skončí, tedy
$O(m\log n)$.

Fordův-Fulkersonův algoritmus pro toky: cesta je nenasycená, pokud všechny její hrany
mají kladnou rezervu. Dokud existuje nenasycená cesta ze zdroje do stoku, spočti rezervu
cesty jako minimum rezerv hran a uprav tok po cestě: v protisměru odečti, co lze, a
zbytek přičti po směru. Pokud se algoritmus zastaví, vydá maximální tok. Pro racionální
kapacity se zastaví a vydá maximální tok i minimální řez; racionální kapacity lze
převést na celočíselné a operace z celých kapacit nevytvoří necelé toky. Pro iracionální
kapacity může volba cest selhat. Důsledek: velikost maximálního toku je rovna kapacitě
minimálního řezu. Síť s celočíselnými kapacitami má celočíselný maximální tok a
Ford-Fulkerson ho najde.

\noindent\bod{3}\ \textbf{Další detaily a exam-ready poznámky.}
Při měření algoritmů je nutné říct, co je $n$, zda jde o nejhorší, nejlepší nebo
průměrný případ, a jaký model ceny instrukcí používáme. U číselných úloh není totéž
počet čísel a počet bitů vstupu. U prostorové složitosti se obvykle měří pracovní
prostor, nikoli neměnný vstup a jednorázově zapisovaný výstup.

Převody zachovávají ano i ne instance. Při důkazu NP-úplnosti nového problému $B$ se
standardně ukáže $B\in NP$ a vezme se známý NP-úplný problém $A$, pro který se sestrojí
$A\le_P B$. NP-těžký problém nemusí ležet v NP, například může být optimalizační nebo
nerozhodnutelný.

U grafových algoritmů značme $n=|V|$, $m=|E|$. BFS a DFS pracují v lineárním čase
vzhledem k velikosti grafu. Dijkstra nesmí být použit na záporné hrany. Bellman-Ford
zvládá záporné hrany, ale ne záporný cyklus dosažitelný ze zdroje, protože nejkratší
cesta pak není dobře definovaná. U topologického třídění cyklus znemožňuje lineární
uspořádání respektující orientované hrany.
\end{odpoved}

\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Co musí platit, aby byl problém NP-úplný?
  \item Jak spočítáš mergesort přes rekurentní rovnici?
  \item Jaký je rozdíl mezi BST a AVL stromem?
  \item Kdy použiješ Dijkstru a kdy Bellman-Forda?
\end{itemize}
\end{recall}
\past{NP-těžký problém nemusí být v NP. NP-úplnost vyžaduje obojí: patří do NP a každý problém z NP se na něj polynomiálně převede.}

% ============================================================
\subsection{Programovací jazyky}
\priorita{střední}{zelená (2 body)}

\begin{tema}
\textbf{Programovací jazyky}

Některé následující body definují varianty požadavků pro různé individuální volby povinně volitelných předmětů.
Vyžaduje se zvládnutí všech bodů bez označení \textcircled{V} a zvládnutí všech bodů s označením \textcircled{V} pro jeden z jazyků C\#, C++ nebo Java.
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Koncepty pro abstrakci, zapouzdření a polymorfismus.
  \item související konstrukty programovacích jazyků
  \item třídy, rozhraní, metody, datové položky, dědičnost, viditelnost
  \item (dynamický) polymorfismus, statické a dynamické typování
  \item jednoduchá dědičnost
  \item \textcircled{V} virtuální a nevirtuální metody v C++ a C\#
  \item vícenásobná dědičnost a její problémy
  \item \textcircled{V} interfaces v C\#
  \item implementace rozhraní (interface)
  \item vhodné použití uvedených konceptů
  \item Primitivní a objektové typy a jejich reprezentace.
  \item číselné a výčtové typy
  \item \textcircled{V} hodnotové a referenční typy v C\#
  \item \textcircled{V} reference, imutabilní typy a boxing v C\# a Javě
  \item Generické typy a funkcionální prvky (procedurálních programovacích jazyků).
  \item \textcircled{V} generické typy v Javě a C\# (bez omezení typových parametrů)
  \item \textcircled{V} typy reprezentující funkce v C++, C\#, nebo Javě
  \item lambda funkce a funkcionální rozhraní
  \item Manipulace se zdroji a mechanizmy pro ošetření chyb.
  \item správa životního cyklu zdrojů v případě výskytu chyb
  \item \textcircled{V} using v C\#
  \item konstrukce pro obsluhu a propagaci výjimek
  \item Životní cyklus objektů a správa paměti.
  \item alokace (alokace statická, na zásobníku, na haldě)
  \item inicializace (konstruktory, volání zděděných konstruktorů)
  \item destrukce (destruktory, finalizátory)
  \item explicitní uvolňování objektů, reference counting, garbage collector
  \item Vlákna a podpora synchronizace.
  \item reprezentace vláken v programovacích jazycích
  \item specifikace funkce vykonávané vláknem a základní operace na vlákny
  \item časově závislé chyby a mechanizmy pro synchronizaci vláken
  \item Implementace základních prvků objektových jazyků.
  \item základní objektové koncepty v konkrétním jazyce
  \item implementace a interní reprezentace primitivních typů
  \item implementace a interní reprezentace složených typů a objektů
  \item implementace dynamického polymorfismu (tabulka virtuálních metod)
  \item Nativní a interpretovaný běh, řízení překladu a sestavení programu.
  \item reprezentace programu, bytecode, interpret jazyka
  \item just-in-time (JIT) a ahead-of-time (AOT) překlad
  \item proces sestavení programu, oddělený překlad, linkování
  \item staticky a dynamicky linkované knihovny
  \item běhové prostředí procesu a vazba na operační systém
\end{itemize}
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
Drž se C\#. Odpověď stav na třech vrstvách: jazykové konstrukty, běhová reprezentace
a bezpečné zacházení se zdroji a chybami.
\end{intuice}

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice.}
Abstrakce odděluje rozhraní od implementačních detailů, zapouzdření chrání stav objektu
pomocí viditelnosti a invariantů, polymorfismus dovoluje pracovat se stejným rozhraním
nad různými konkrétními typy. V C\# i C++ existují třídy a struktury; v C++ musí
deklarace končit středníkem a rozdíl \texttt{class}/\texttt{struct} neurčuje uložení,
zatímco v C\# jsou \texttt{struct} hodnotové typy. C\# podporuje jednoduchou dědičnost
tříd a vícenásobnou implementaci rozhraní. Rozhraní v C\# se konvenčně jmenuje s
počátečním \texttt{I}, obsahuje metody a podobné členy včetně properties, ale ne fields.
Instance samotného rozhraní neexistuje, existuje proměnná typu rozhraní, například
\texttt{IPostovniZvire zvire = new Kachna();}. Třída může implementovat více rozhraní
a rozhraní může dědit od jiného rozhraní. V C++ se rozhraní typicky modeluje
dědičností s virtuálními metodami a při dědění lze určit viditelnost.

Viditelnost v C\#: \texttt{public} znamená neomezený přístup, \texttt{private} přístup
jen v daném typu včetně jeho vnořených typů, \texttt{protected} přístup v daném typu a
potomcích. Výchozí viditelnost je \texttt{private} ve třídě a \texttt{public} v
rozhraní. Statické typování zná typy proměnných při překladu a dovoluje statickou
kontrolu metod. Dynamické typování určuje typ za běhu; chybné volání selže až za běhu,
v C\# lze použít \texttt{dynamic}. Použití \texttt{object} nebo obecného rozhraní je
slabší forma práce přes obecnější typ. Statický polymorfismus je přetížení metody nebo
operátoru, případně zakrytí rodičovské metody. Dynamický polymorfismus používá
virtuální metody a rozhoduje podle skutečné třídy instance; požadavek rozhraní může být
uspokojen i virtuální metodou a metoda rozhraní může být implementována explicitně.

Vícenásobná dědičnost přináší diamantový problém: pokud mají rodiče společného předka a
oba implementují jeho metodu, není zřejmé, která implementace se má zavolat. C\# proto
nepodporuje vícenásobnou dědičnost tříd, ale podporuje vícenásobnou implementaci
rozhraní. U návrhu v C\# platí rozdíl mezi abstraktní metodou a rozhraním: rozhraní
vynucuje veřejný kontrakt hned, abstraktní metoda může být i \texttt{protected};
virtuální metoda slibuje rozšiřitelnost opt-out pomocí \texttt{sealed}, rozhraní opt-in;
rozhraní nemá fields kvůli vícenásobné dědičnosti a abstraktní třída neřeší vícenásobné
kontrakty stejně volně.

Číselné typy C\# zahrnují \texttt{byte}, \texttt{sbyte}, \texttt{short},
\texttt{ushort}, \texttt{int}, \texttt{uint}, \texttt{long}, \texttt{ulong},
\texttt{nint}, \texttt{nuint}, \texttt{float}, \texttt{double} a \texttt{decimal};
\texttt{nint}/\texttt{nuint} mají nativní velikost platformy. Výčtový typ se definuje
například \texttt{enum Season \{ Spring, Summer, Autumn, Winter \}}, může mít zadaný
podkladový integrální typ, například \texttt{: ushort}, a hodnoty položek lze explicitně
určit. V C++ existují raw pointery, reference včetně \texttt{const} a rvalue referencí
a smart pointery.

C\# typy se základně dělí na pointery, hodnotové typy a referenční typy. Hodnotové typy
zahrnují enumy a struktury včetně jednoduchých typů \texttt{Int32}, \texttt{Int64},
\texttt{Double}, \texttt{Boolean}, \texttt{Char}, nullable typů a uživatelských
\texttt{struct}. Referenční typy zahrnují třídy, například \texttt{string}, rozhraní,
pole a delegáty. Proměnná hodnotového typu obsahuje hodnotu dané velikosti; u struktury
může \texttt{new} jen zavolat konstruktor bez haldové alokace. Proměnná referenčního
typu obsahuje adresu objektu na managed haldě, alokuje se typicky pomocí \texttt{new};
skutečnou adresu nelze spoléhlivě získat, protože GC může objekty přesouvat.

\noindent\bod{2}\ \textbf{Hlavní mechanismy a vlastnosti.}
Managed halda C\# je spravovaná garbage collectorem, který nepoužívá prosté počítání
referencí jako hlavní princip, ale graf dosažitelnosti. Objekt na haldě má typicky
overhead kolem 16 B: syncblock a ukazatel na typ. Syncblock obsahuje informace pro
zamykání, například vlastnící vlákno, počítadlo rekurzivního zamčení a seznam čekajících
vláken, a také část pro condition variable se seznamem uspaných vláken. Ukazatel na typ
vede zjednodušeně na instanci \texttt{System.Type}; na referenčních proměnných lze volat
\texttt{GetType()}.

Boxing nastane, když se hodnotový typ přiřadí do proměnné typu \texttt{object} nebo
jiného referenčního obalu. Alokuje se instance hodnotového typu na GC haldě včetně
overheadu. V C\# je například \texttt{int} zároveň \texttt{System.Int32}; v Javě jsou
\texttt{int} a \texttt{Integer} odlišné typy. Unboxing z referenčního obalu získá zpět
hodnotu. \texttt{object} není vhodný pro slabé typování; pokud chceme hodnotový typ
sdílet referencí, bývá čistší jednoduchá třída. Imutabilita se podporuje \texttt{readonly}
fieldy, do nichž se zapisuje jen v konstruktoru nebo inicializaci, skrytým setterem
property a \texttt{readonly struct}.

Tracking reference v C\# se používají u parametrů \texttt{ref}, \texttt{out} a
\texttt{in}. \texttt{ref} se píše v hlavičce i při volání a vyžaduje inicializovanou
proměnnou. \texttt{out} je na úrovni CIL podobné, ale volající proměnná nemusí být
inicializovaná; ve funkci se s ní zachází jako s neinicializovanou a před normálním
návratem musí být zapsána. Při výjimce zápis povinný není. \texttt{if (int.Parse(s, out
int x))} deklaruje \texttt{x} před \texttt{if}. \texttt{in} předává readonly referenci a
lze ho volat i bez klíčového slova; hodí se hlavně pro výkonnostní optimalizace velkých
hodnotových typů. Podobná varianta je \texttt{ref readonly}. U referenčních typů obvykle
tracking reference nedává smysl; výjimkou je například zvětšení pole, kdy chceme
přiřadit novou referenci zpět volajícímu.

Generický typ v C\# parametrizuje typ, například \texttt{class GenericList<T> \{\}}; při
vytvoření instance se typový parametr uvádí, u generických metod ho často odvodí
překladač. V C++ se statický polymorfismus často dělá šablonami, například
\texttt{template<typename T> const T\& max(const T\& a, const T\& b)}; v C\# odpovídá
generická metoda s případným omezením, například na \texttt{IComparable}. Funkce jako
hodnoty se v C\# reprezentují delegáty. Delegátní typ lze definovat například
\texttt{public delegate void Callback(string message);}, přiřadit metodu kompatibilní
signatury a volat jej jako funkci. Delegát na instanční metodu obsahuje ukazatel na
funkci a na \texttt{this}; u statické metody je \texttt{this} \texttt{null}. Delegáti jsou
immutable, mohou být generičtí a existují předdefinované typy
\texttt{Action<...>}, \texttt{Func<..., TResult>} a \texttt{Predicate<T>}. V C++ lze
použít šablony, function pointery nebo \texttt{std::function}. Lambda v C\# má tvar
\texttt{(parameters) => expression} nebo blok s příkazy; může být \texttt{static}, jinak
může zachytávat proměnné z okolí podobně jako capture by reference, a je přiřaditelná do
delegáta. V Javě se používají funkcionální rozhraní.

Vícerozměrná pole v C\#: zubaté pole je pole polí, například \texttt{int[][] a}, každá
řádka je samostatné pole a má vlastní overhead; obdélníkové pole se píše
\texttt{int[,] a = new int[2, 3]} a indexuje \texttt{a[0, 1]}. Zubatá pole bývají
rychlejší, obdélníková mohou být paměťově úspornější a lépe se zapisují. Indexer je
speciální property, například \texttt{public T this[int i] \{ get ... set ... \}}.
Nullable hodnotové typy mají \texttt{HasValue} a \texttt{Value}. C\# dovoluje přetížit
operátory a definovat implicitní i explicitní konverze.

Správa zdrojů: RAII v C++ znamená, že zdroj se získá v konstruktoru a uvolní v
destruktoru, takže je uvolnění vázané na život objektu; typické příklady jsou
\texttt{lock\_guard} pro zámek a smart pointery pro \texttt{new}/\texttt{delete}. V C\#
slouží \texttt{using (var f = new FileStream(...)) \{...\}} jako syntaktická zkratka pro
\texttt{try}/\texttt{finally}, ve \texttt{finally} se volá \texttt{Dispose}. Výjimky se
vyhazují \texttt{throw new Ex(...)} a zachycují bloky \texttt{try}/\texttt{catch}/
\texttt{finally}; více \texttt{catch} bloků rozlišuje typy výjimek a stejnou výjimku lze
znovu vyhodit pomocí \texttt{throw;}.

Alokace může být statická, na zásobníku nebo na haldě. Statická alokace vzniká během
překladu pro data dostupná po celý běh programu. Zásobníková alokace vzniká při volání
funkcí pro lokální proměnné, po návratu se uvolní, je rychlá, ale zásobník má omezenou
velikost; v poznámkách je řečeno, že funguje zásobníkově, tedy LIFO. Halda se používá
pro sdílené objekty, polymorfismus, velká data nebo situace, kdy velikost a životnost
nevyhovují zásobníku. V C++ se haldová paměť získaná \texttt{new} musí právě jednou
uvolnit \texttt{delete}, nebo se použijí smart pointery: \texttt{unique\_ptr} uvolní při
opuštění scope, \texttt{shared\_ptr} počítá reference a uvolní při nule, cykly řeší
\texttt{weak\_ptr}. V C existuje \texttt{malloc}/\texttt{free}. V C\# jsou instance
referenčních typů a jejich fieldy na GC haldě.

Konstruktor v C\# má viditelnost a název třídy a volá se s \texttt{new}. Konstruktor
předka se volá přes \texttt{: base(args)} a volá se vždy, implicitně bez parametrů;
konstruktor předka proběhne před konstruktorem potomka. V C++ je syntaxe podobná, jen
se místo \texttt{base} píše název rodičovské třídy. Finalizátory v C\# jsou pro specifické
uvolnění unmanaged zdrojů a nejsou běžnou náhradou \texttt{Dispose}. V C++ jsou
destruktory zásadní pro vlastnictví zdrojů a kopírování objektů, viz rule of five; bázové
třídy určené k polymorfnímu mazání mají mít virtuální destruktor.

Vlákna v C\# reprezentuje \texttt{System.Threading.Thread}, ale vytváření vláken je
drahé, proto se často používá \texttt{ThreadPool}. \texttt{Thread} dostane delegáta bez
parametru nebo s jedním parametrem typu \texttt{object}, spouští se \texttt{Start()} a
čeká se \texttt{Join()}. Race condition nastává, když výsledek závisí na pořadí událostí,
které nemáme pod kontrolou. Základní řešení je mutual exclusion zámkem. V C\# lze použít
\texttt{Monitor.Enter(obj)} a \texttt{Monitor.Exit(obj)} nebo zkratku
\texttt{lock(obj) \{...\}}. Zámek je reentrantní pro stejné vlákno, takže se musí
odemknout stejný počet krát. Syncblock existuje u referenčních objektů; jako zámek je
vhodné používat soukromý field typu \texttt{object}, ne \texttt{lock(this)}. Condition
variable v syncblocku umožňuje \texttt{Monitor.Wait(obj)}, \texttt{Pulse(obj)} a
\texttt{PulseAll(obj)}; tyto operace musí být uvnitř \texttt{lock} bloku na stejném
objektu. Semafor omezuje počet vláken, která mohou současně pracovat se zdrojem.

Dynamický polymorfismus se implementuje tabulkou virtuálních metod. Každý typ s
virtuálními metodami má VMT, při dědění se tabulka kopíruje a prodlužuje, u
\texttt{override} se přepíše odkaz na implementaci. Volaná implementace tak závisí na
skutečné třídě vytvořené instance, ne jen na statickém typu proměnné.

Nativní běh znamená, že se zdrojový kód přeloží na strojový kód přímo spustitelný na
dané platformě. Interpretovaný běh zpracovává kód interpretem. C++ překládá soubory
\texttt{.cpp} do objektových souborů \texttt{.o}/\texttt{.obj} se strojovým kódem a
linker je spojí do spustitelného souboru. Strojový kód cílí konkrétní platformu; pro
jinou platformu je obvykle nutný nový překlad, i když existují techniky jako Apple fat
binary, které nesou více verzí najednou a řeší hlavně zpětnou kompatibilitu. Překladač
používá hlavičkové soubory knihoven.

C\# používá soubory \texttt{.cs} a projekt \texttt{.csproj}; build systém spustí
kompilátor \texttt{csc}, výstupem je assembly s CIL kódem. Ke spuštění je potřeba CLR,
tedy virtual machine a runtime pro managed kód. CLR typicky používá JIT, který CIL
překládá za běhu po metodách na strojový kód dané platformy; interpretace CIL by byla
pomalá. Optimalizace dělá JIT, ale má omezený čas, aby start programu nebyl pomalý.
Alternativou je AOT překlad, kdy je v executable kromě assembly i strojový kód pro
podporovanou platformu, ale některé vlastnosti pak nemusí fungovat. Java je podobná:
zdroj se překládá do Java bytecode a běží nad JVM. Všechny jazyky .NET se překládají do
CIL. Proces sestavení nativního programu zahrnuje preprocesor, kompilátor, assembler a
linker. Knihovna je statická nebo dynamická sada binárek; statickou knihovnu použije
linker, dynamickou až loader. Loader načte program do paměti. V C\# velkou část řeší CLR
a používají se DLL.

\noindent\bod{3}\ \textbf{Doplňky, příklady a návrhové vzory.}
Běhové prostředí procesu je vazba programu na operační systém. Program je soubor, proces
je spuštěná instance spravovaná OS. OS poskytuje virtuální paměť, soubory, periferie a
další systémové služby; v C\# je bezprostředním běhovým prostředím CLR nad OS.

U rozhraní v C\# je vhodné psát \texttt{public} explicitně, i když členy rozhraní jsou
defaultně veřejné. Názvy parametrů v metodách rozhraní dokumentují kontrakt. Veřejná
metoda může vracet delegáta ukazujícího na privátní statickou metodu, protože viditelnost
se řeší při vytvoření delegáta. U delegáta na instanční metodu struktury se \texttt{this}
zkopíruje, tedy prakticky zaboxuje.

Návrhové vzory z poznámek: Decorator obalí objekt, přijme původní objekt v konstruktoru
a má stejné rozhraní, ale přidává chování. Adapter převádí rozhraní jedné třídy na
rozhraní jiné, aby se objekt dal použít na místě očekávaného typu. Factory vyrábí
instance, často podle parametrů; abstract factory používá virtuální vyráběcí metody a
různé továrny vyrábějí související rodiny objektů. Visitor řeší speciální operace nad
potomky společné báze: rozhraní visitora má metody pro jednotlivé typy, báze má
\texttt{Accept(Visitor v)} a potomek \texttt{A} volá \texttt{v.VisitA(this)}. Místo
\texttt{switch} podle typu tak dispatch zůstává objektový.
\end{odpoved}

\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Jaký je rozdíl mezi hodnotovým a referenčním typem v C\#?
  \item Co v C\# znamená \texttt{virtual}, \texttt{override} a interface?
  \item Kdy použiješ \texttt{using} a proč nestačí garbage collector?
  \item Jak spolu souvisí IL, CLR a JIT?
\end{itemize}
\end{recall}
\past{V C\# není vícenásobná dědičnost tříd. Vícenásobně lze implementovat rozhraní.}

% ============================================================
\subsection{Architektura počítačů a operačních systémů}
\priorita{střední}{zelená (2 body)}

\begin{tema}
\textbf{Architektura počítačů a operačních systémů}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Základní architektura počítače, reprezentace čísel, dat a programů.
  \item reprezentace a přístup k datům v paměti, adresa, adresový prostor
  \item ukládání jednoduchých a složených datových typů
  \item základní aritmetické a logické operace
  \item Instrukční sada, vazba na prvky vyšších programovacích jazyků.
  \item Implementovat běžné programové konstrukce vyšších jazyků (přiřazení, podmínka, cyklus, volání funkce) pomocí instrukcí procesoru
  \item Zapsat běžnou konstrukci vyššího jazyka (přiřazení, podmínka, cyklus, volání funkce), která odpovídá zadané sekvenci (vysvětlených) instrukcí procesoru
  \item Podpora pro běh operačního systému.
  \item privilegovaný a neprivilegovaný režim procesoru
  \item jádro operačního systému
  \item Rozhraní periferních zařízení a jejich obsluha.
  \item Popsat roli řadiče zařízení při programem řízené obsluze zařízení (PIO), pro zadané adresy a funkce vstupních a výstupních portů implementovat programem řízenou obsluhu zadaného zařízení (myš, disk)
  \item Popsat roli přerušení při programem řízené obsluze zařízení (PIO), na úrovni vykonávání instrukcí popsat reakci procesoru (hardware) a operačního systému (software) na žádost o přerušení
  \item Základní abstrakce, rozhraní a mechanizmy OS pro běh programů, sdílení prostředků a vstup/výstup.
  \item neprivilegované (uživatelské) procesy
  \item sdílení procesoru
  \item procesy, vlákna, kontext procesu a vlákna
  \item přepínání kontextu, kooperativní a preemptivní multitasking
  \item plánování běhu procesů a vláken, stavy vlákna
  \item sdílení paměti
  \item Vysvětlit rozdíl mezi virtuální a fyzickou adresou a identifikovat, zda se v zadaném kontextu či fragmentu kódu používá virtuální nebo fyzická adresa
  \item Na zadaném příkladu identifikovat a vysvětlit význam komponent virtuální a fyzické adresy (číslo stránky, číslo rámce, offset)
  \item Pro konkrétní adresy a obsah jednoúrovňové stránkovací tabulky řešit úlohy překladu adres
  \item Vysvětlit roli virtuálních adresových prostorů v ochraně paměti procesů a vláken
  \item sdílení úložného prostoru
  \item soubory, analogie s adresovým prostorem
  \item abstrakce a rozhraní pro práci se soubory
  \item Paralelismus, vlákna a rozhraní pro jejich správu, synchronizace vláken.
  \item časově závislé chyby (race conditions)
  \item kritická sekce, vzájemné vyloučení
  \item základní sychronizační primitiva, jejich rozhraní a použití
  \item zámky
  \item aktivní a pasivní čekání
\end{itemize}
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
Procesor vykonává instrukce nad registry a pamětí, OS odděluje uživatelský kód od jádra
a dává procesům iluze: vlastní CPU, vlastní adresový prostor a soubory jako pojmenované
úložiště.
\end{intuice}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, font=\scriptsize]
  \node[draw,minimum width=18mm,minimum height=7mm] (va) at (0,0) {virtuální adresa};
  \node[draw,minimum width=12mm,minimum height=7mm,right=5mm of va] (pn) {stránka};
  \node[draw,minimum width=12mm,minimum height=7mm,right=0mm of pn] (off) {offset};
  \node[draw,minimum width=18mm,minimum height=7mm,right=9mm of off] (pt) {tabulka};
  \node[draw,minimum width=12mm,minimum height=7mm,right=9mm of pt] (fr) {rámec};
  \node[draw,minimum width=12mm,minimum height=7mm,right=0mm of fr] (off2) {offset};
  \node[draw,minimum width=18mm,minimum height=7mm,right=5mm of off2] (pa) {fyzická adresa};
  \draw[->] (va) -- (pn);
  \draw[->] (off) -- (pt);
  \draw[->] (pn) -- (pt);
  \draw[->] (pt) -- node[above,draw=none] {rámec} (fr);
  \draw[->] (off2) -- (pa);
  \draw[->] (fr) -- (pa);
  \draw[->] (off.south) to[out=-70,in=-110] node[below,draw=none] {beze změny} (off2.south);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice.}
Harvardská architektura odděluje procesor, kódovou paměť s instrukcemi, datovou paměť s
proměnnými a vstupně-výstupní zařízení. CPU vykonává příkazy, z datové paměti čte a do
ní zapisuje, zatímco kódová paměť je v základním modelu zapisována zvenku. Von Neumannova
architektura má jednu operační paměť pro kód i data; program counter, také instruction
pointer, ukazuje na instrukce a adresy proměnných leží v jiných oblastech. Výhoda je
flexibilita a možnost zavést do RAM počáteční program z nevolatilní paměti, nevýhodou je
i bezpečnostní riziko, pokud útočník uloží spustitelné byty do dat a zařídí jejich
spuštění. Operační paměť RAM je volatilní.

Data i programy se reprezentují binárně. Každému bytu paměti se přiřazuje adresa,
typicky $n$-bitové unsigned číslo, a tím vzniká adresový prostor. Paměť 256 B má
8bitový adresový prostor $0,\ldots,2^8-1$, 32bitový adresový prostor pokryje 4 GB a pro
větší paměť je potřeba 64 bitů. Jednoduché číselné typy se ukládají ve dvojkové soustavě.
Znaménková celá čísla se běžně ukládají ve dvojkovém doplňku: kladná jako unsigned,
záporná jako negace absolutní hodnoty plus jedna, nejvyšší bit určuje znaménko a
procesor potřebuje znaménkové porovnání. Floating point má tvar
\[
\text{value}=(-1)^{\text{sign}}\cdot\text{significand}\cdot
2^{\text{exponent}-\text{bias}}.
\]
Endianita určuje pořadí bytů čísla v paměti. Text se ukládá pomocí kódování, základ je
ASCII a běžně Unicode.

Složené typy musí respektovat zarovnání. Moderní procesory často vyžadují, aby například
4bajtový \texttt{int} ležel na adrese dělitelné čtyřmi. Celá struktura se zarovnává
podle největšího relevantního typu nebo požadavku CPU, v mezerách vzniká padding a
\texttt{sizeof} vrací velikost včetně mezer. Některé jazyky nebo překladače mohou
přehazovat položky struktury, aby mezery omezily. Běžné konstrukce vyšších jazyků se na
úrovni instrukcí skládají z čtení a zápisu paměti nebo registrů, aritmetických a
logických operací, porovnání, podmíněných a nepodmíněných skoků, práce se zásobníkem a
volání a návratu z funkce.

Procesor má uživatelský neprivilegovaný režim pro aplikace a kernel mode, privilegovaný
režim pro OS nebo jeho části. Uživatelský režim má omezený přístup ke zdrojům,
systémovým registrům a instrukcím, kernel má plný přístup. Přechod do kernelu je možný
jen jasně definovanými mechanismy, například systémovým voláním. Jádro OS inicializuje
hardware, spravuje prostředky a spouští a obsluhuje programy. Architektury jádra:
monolitické jádro má služby v kernelu a interní volání, typicky Linux; vrstvené jádro
má vrstvy s rozhraními a každá používá jen vrstvu pod sebou; mikrokernel přesouvá služby
do user space modulů komunikujících s jádrem, což zvyšuje rozšiřitelnost, spolehlivost a
bezpečnost, ale může být pomalejší. Poznámky uvádějí Windows jako mikrokernelový směr s
hardwarovou abstrakční vrstvou a službami běžícími i v kernel režimu.

Program je pasivní soubor na disku. Loader ho načte do paměti a použije informaci v
hlavičce, kde začíná vykonávání. Proces je instance programu vytvořená OS a datová
struktura se zdroji, kódem, pamětí a dalšími prostředky. Vlákno je místo uvnitř procesu,
kde se vykonávají instrukce; má vlastní program counter, zásobník a kontext procesoru,
tedy uložené registry, když neběží. Fiber je lehčí jednotka bez celého kontextu a
kooperativním plánováním. Neprivilegované procesy přistupují k prostředkům přes OS a
mají virtuální paměť.

Virtuální adresa je adresa, se kterou pracují instrukce procesu. Fyzická adresa je adresa
v operační paměti. Překlad dělá MMU transparentně a velmi rychle. Dnešní hlavní
mechanismus je stránkování, segmentace se už běžně nepoužívá. Virtuální adresový prostor
je rozdělen na stránky, fyzický adresový prostor na stejně velké rámce. Virtuální adresa
se dělí na číslo stránky a offset; tabulka stránek mapuje číslo stránky na číslo rámce a
offset se přenese beze změny. Záznam tabulky obsahuje číslo rámce, atributy a příznak,
zda stránka fyzicky existuje; při chybě vzniká page fault. Výhody virtuální paměti jsou
větší adresový prostor a hlavně ochrana procesů, protože každý proces má vlastní
mapování. Vlákna jednoho procesu adresový prostor sdílejí. Sdílená paměť mezi procesy je
možná mapováním různých virtuálních adres na stejný fyzický rámec.

\noindent\bod{2}\ \textbf{Mechanismy, algoritmy a postupy.}
Řadič zařízení je hardwarová součástka komunikující se zařízením konkrétním protokolem.
Ovladač zařízení je softwarová komponenta OS, která komunikuje s řadičem a poskytuje
jednotné rozhraní OS a procesům. PIO, programem řízená obsluha, znamená, že CPU přes
porty nebo registry řadiče čte stav a zapisuje příkazy a data; pro zadané porty se
program skládá z testování stavového registru, čtení nebo zápisu datového registru a
opakování podle protokolu zařízení.

Zařízení lze obsluhovat pollingem, přerušením nebo DMA. Polling znamená, že CPU aktivně
opakovaně čte stav zařízení, což je neefektivní. Přerušení znamená, že řadič vyšle
signál, až je operace hotová; data však může stále kopírovat CPU. DMA přenáší data mezi
zařízením a pamětí hardwarově bez průběžné účasti CPU a po dokončení vyvolá přerušení;
scatter/gather dovoluje použít nesouvislé části paměti. Typy přerušení: externí
hardwarové přes IRQ, které lze maskovat; hardwarová výjimka při problému s instrukcí;
softwarové přerušení speciální instrukcí. Trap se volá po instrukci, například dělení
nulou, zatímco fault vrací procesor do stavu před instrukcí, OS může problém opravit a
instrukce se pustí znovu.

Průběh přerušení: CPU zjistí zdroj přerušení a adresu handleru buď pevně, nebo přes
tabulku, přeruší proud instrukcí, obvykle se přepne do privilegovaného režimu a vykonává
handler v kernelu. Handler uloží stav CPU, provede obsluhu, obnoví stav a CPU pokračuje v
původním proudu instrukcí. Systémové volání je řízený přechod z uživatelského kódu do
jádra přes tenkou vrstvu nad OS; například výpis do konzole vyžaduje přepnutí do kernelu
a zpět, proto se používá buffering.

Překlad jednoúrovňovou stránkovací tabulkou: u 32bitové virtuální adresy s 12bitovým
offsetem tvoří horních 20 bitů číslo stránky. Tím se indexuje stránkovací tabulka,
záznam dá číslo rámce a atributy, a fyzická adresa vznikne připojením stejného offsetu k
číslu rámce. Pokud záznam není platný, nastane page fault. Když dojde fyzická paměť,
některá stránka se může odložit na disk; stránky mají stejnou velikost, což je praktičtější
než staré segmenty různých velikostí.

Sdílení procesoru řídí scheduler. Při přerušení běhu vlákna se provede context switch,
uloží se registry včetně PC a obnoví se kontext jiného vlákna. Kooperativní multitasking
vyžaduje dobrovolné předání řízení, často \texttt{yield}. Preemptivní multitasking dá
vláknu time slice a po vypršení ho plánovač přeruší. Stavy vlákna: \texttt{created},
\texttt{ready}, \texttt{running}, \texttt{blocked}, \texttt{terminated}, také zombie.
Real-time scheduling pracuje s časem spuštění a deadlinem; hard deadline znamená, že po
termínu nemá smysl pokračovat, soft deadline že pokračování ještě může mít hodnotu.
Priorita může mít statickou složku při spuštění a dynamickou složku, která se ready
vláknům časem zvyšuje a po spuštění se sníží na nulu.

Plánovací algoritmy: FCFS je kooperativní FIFO fronta v pořadí příchodu. Shortest job
first vyžaduje známý očekávaný čas běhu, existuje i longest job first. Round robin je
preemptivní varianta podobná FCFS, ale po vyčerpání time slice se vlákno zařadí na konec
fronty. Multilevel feedback queue má několik front s různou délkou time slice; horní
fronty mají kratší kvantum, dlouho běžící vlákno klesá níže a vlákno, které se brzy
zablokuje, může stoupat výše. Completely fair scheduler používá červeno-černý strom.

Soubor je jednotka organizace dat a kolekce souvisejících informací na perzistentním
úložišti; jádro OS nerozumí obecným formátům souborů. Interně je soubor unikátní číslo,
pro lidi má jméno a cestu. Cesta je analogická virtuální adrese: musí se přeložit na
konkrétní objekt souborového systému. Přípona nebo počáteční tečka mohou mít konvenční
význam, ale nemusí odpovídat reálnému formátu. File handle je číslo specifické pro proces
odkazující na soubor; \texttt{stdin}, \texttt{stdout}, \texttt{stderr} mají tradičně
handles 0, 1, 2. Operace zahrnují vytvoření, smazání, změnu atributů, vyčištění cache,
čtení a zápis.

Buffering cachuje sektory disku a existuje ve více úrovních, například systémové a
runtime cache. Sekvenční přístup se liší od náhodného. Alternativy jsou memory mapping a
asynchronní přístup k souborům. Adresář je kolekce souborů, obvykle reprezentovaná také
jako soubor; zrychluje hledání, navigaci a logické seskupení, může držet atributy souborů
a má operace vytvořit, smazat, přejmenovat, najít název a vypsat obsah. Obvykle existuje
kořenový adresář. Úložiště může být tradiční sekundární nebo externí, file system v RAM
pro dočasné soubory, síťové úložiště nebo virtuální soubory jako \texttt{/dev/null}.
Hard link znamená více adresářových záznamů na stejný fyzický soubor a OS musí počítat
odkazy, aby smazání jednoho linku nesmazalo data předčasně. Symlink je speciální soubor
obsahující cestu k jinému souboru. File system řeší překlad jmen, správu datových bloků,
metadata souborů a adresáře; blok je několik sektorů. Může být lokální, například FAT
nebo NTFS, nebo síťový, například NFS nebo CIFS/SMB.

Race condition vzniká, když více vláken přistupuje ke sdílenému prostředku a výsledek
závisí na plánování OS nebo procesoru. Řešení je atomizovat read-modify-write operaci
nebo vymezit kritickou sekci a použít synchronizační primitivum. Kritická sekce je
nejmenší kus kódu přistupující ke sdílenému prostředku, který nesmí používat více
procesů nebo vláken současně. Vzájemné vyloučení, mutex, zajišťuje, že do kritické sekce
nevstoupí více jednotek najednou; zámek se obvykle chápe pro vlákna, mutex pro procesy.
Některé mutexy dovolují rekurzivní zamčení týmž procesem a vyžadují stejný počet
odemčení.

Synchronizační primitiva mohou čekat aktivně nebo pasivně. Aktivní čekání stále vykonává
instrukce a testuje, zda lze vstoupit, pasivní čekání vlákno zablokuje. Hardwarová
podpora zahrnuje atomické instrukce test-and-set a compare-and-swap. Spin-lock je
aktivní čekání pomocí TSL nebo CAS a hodí se pro velmi krátké čekání. Semafor má čítač a
frontu čekajících vláken a atomické operace UP a DOWN. Mutex je semafor s počítadlem
jedna nebo příbuzné primitivum pro jediného držitele s operacemi LOCK a UNLOCK. Barrier
zastaví vlákna, dokud se jich u stejné bariéry nesejde požadovaný počet.

\noindent\bod{3}\ \textbf{Detaily a zkouškové příklady.}
Při převodu instrukcí na konstrukty vyššího jazyka hledej vzory: přiřazení je výpočet
hodnoty a uložení do adresy, podmínka je porovnání a podmíněný skok přes větev, cyklus je
test se skokem zpět, volání funkce uloží návratovou adresu a argumenty podle konvence a
návrat obnoví řízení. Opačný směr je stejný: z konstrukce vyššího jazyka popiš registry,
adresy, skoky a zásobník.

Virtuální adresové prostory chrání procesy navzájem, ale nevlákna jednoho procesu mezi
sebou, protože vlákna sdílejí stejný adresový prostor. To je důvod, proč sdílená data
mezi vlákny vyžadují synchronizaci. Sdílení mezi procesy je záměrná výjimka nastavená OS
mapováním stránek.

U PIO a přerušení je rozdíl v tom, kdo čeká. Při čistém pollingu čeká CPU opakovaným
testem portu. Při přerušení může CPU dělat jinou práci a zařízení si vyžádá obsluhu.
Při DMA CPU nastaví přenos, data přesouvá řadič a CPU řeší až dokončení nebo chybu.

U souborů se nesmí směšovat jméno a identita. Jméno je cesta v adresářích, handle je
procesový odkaz na otevřený soubor a hard link znamená, že více jmen může ukazovat na
stejná data. Souborový systém poskytuje abstrakci bloků, jmen, adresářů, metadat a
rozhraní pro aplikace.
\end{odpoved}

\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Jak instrukcemi vyjádříš podmínku, cyklus a volání funkce?
  \item Co se stane při přerušení z pohledu procesoru a OS?
  \item Jak přeložíš virtuální adresu přes jednoúrovňovou stránkovací tabulku?
  \item Jaký je rozdíl mezi procesem, vláknem a jejich kontextem?
  \item Čím se liší aktivní a pasivní čekání?
\end{itemize}
\end{recall}
\past{Virtuální adresa není fyzické místo v RAM. Je to adresa v prostoru procesu, kterou MMU a tabulka stránek překládají na fyzický rámec.}
