\section{Část III: Specializace - Základy umělé inteligence}

\subsection{Řešení úloh prohledáváním}
\priorita{vysoká}{zelená (2 body)}

\begin{tema}
\textbf{Řešení úloh prohledáváním}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item formulace úlohy
  \item stromové vs. grafové prohledávání
  \item neinformované prohledávání (DFS, BFS, uniform-cost search)
  \item informované prohledávání (algoritmus A*, přípustné a konzistentní heuristiky)
\end{itemize}
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
Prohledávání je vhodné, když stav umíme brát jako uzel grafu a akci jako hranu. Odpověď u zkoušky má vždy říct: jak problém formuluji, jak držím frontier, podle čeho vybírám další uzel a kdy je řešení optimální.
\end{intuice}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, node distance=9mm and 15mm,
  every node/.style={circle,draw,minimum size=7mm,font=\scriptsize,inner sep=0pt}]
  \node (s) {S};
  \node (a) [below left=of s] {A};
  \node (b) [below=of s] {B};
  \node (c) [below right=of s] {C};
  \node (d) [below left=of a] {D};
  \node (e) [below right=of a] {E};
  \node (g) [below=of c,fill=intugreen!15] {G};
  \draw[->] (s) -- node[above left,draw=none,font=\scriptsize]{$1$} (a);
  \draw[->] (s) -- node[right,draw=none,font=\scriptsize]{$4$} (b);
  \draw[->] (s) -- node[above right,draw=none,font=\scriptsize]{$2$} (c);
  \draw[->] (a) -- (d);
  \draw[->] (a) -- (e);
  \draw[->] (c) -- node[right,draw=none,font=\scriptsize]{$2$} (g);
  \node[draw=none,align=left,font=\scriptsize,anchor=west] at (3.0,-0.5)
    {BFS: S,A,B,C,D,E,G\\DFS: S,A,D,E,B,C,G\\UCS: podle $g(n)$\\A*: podle $g(n)+h(n)$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{defbox}{formulace úlohy}
Úloha je dána počátečním stavem, množinou akcí nebo přechodovým modelem, testem cíle a cenou cesty. Stromové prohledávání si pamatuje cesty ve stromu možností, grafové prohledávání navíc uzavírá již navštívené stavy, aby se netočilo v cyklech.
\end{defbox}

\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=1pt,topsep=1pt]
  \item \textbf{BFS}: fronta, bere nejmělčí uzel. Je úplné pro konečné větvení a optimální při stejných cenách kroků.
  \item \textbf{DFS}: zásobník nebo rekurze, jde do hloubky. Má malou paměť, ale není obecně optimální a ve stromové verzi se může zacyklit.
  \item \textbf{Uniform-cost search}: prioritní fronta podle dosavadní ceny $g(n)$. Je Dijkstra nad stavovým prostorem, optimální pro nezáporné ceny (v nekonečném prostoru typicky pro kladnou dolní mez ceny kroku).
  \item \textbf{A$^*$}: vybírá minimum $f(n)=g(n)+h(n)$. Přípustná heuristika nikdy nepřeceňuje cenu do cíle. Konzistentní heuristika splňuje $h(n)\le c(n,a,n')+h(n')$ a dává optimalitu i v grafovém prohledávání bez znovuotevírání uzlů.
\end{itemize}
\klic{BFS = hloubka, DFS = paměť, UCS = skutečná cena, A$^*$ = skutečná cena plus odhad.}

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice:} Agent vnímá prostředí senzory a jedná aktuátory. Racionální agent volí akci maximalizující výkonovou míru. Simple reflex agent mapuje pozorování přímo na akci; model-based reflex agent z minulého stavu, minulé akce a nového pozorování udržuje stav a z něj volí akci; goal-based agent vybírá akci podle stavu a cíle. Reprezentace stavu může být atomická, kde je stav černá skříňka a hodí se pro prohledávání, faktorizovaná, kde je stav vektor hodnot a hodí se pro CSP, výrokovou logiku a plánování, nebo strukturovaná, kde svět tvoří objekty a vztahy a hodí se pro logiku prvního řádu. Problem-solving agent je goal-based agent s atomickými stavy: cíl je množina cílových stavů, akce jsou přechody a řešením je posloupnost akcí z počátečního stavu do cíle. Předpokládá se plně pozorovatelné, diskrétní, statické a deterministické prostředí. Dobře definovaný problém obsahuje počáteční stav, přechodový model $(state,action)\mapsto state$, test cíle a cenu cesty nebo kroků. Abstrakce prostředí je validní, pokud abstraktní řešení lze expandovat na reálné řešení, a užitečná, pokud je vykonání abstraktních akcí jednodušší než řešení původního problému.\par
\noindent\bod{2}\ \textbf{Algoritmy a tvrzení:} Tree search drží frontier cest ve stromu možností. Graph search navíc ukládá uzavřené nebo už viděné stavy, obvykle v hash tabulce, protože stavový prostor může být nekonečný; tím předchází cyklům. Tree search lze spustit i na grafu s cykly, ale může se chovat patologicky; i na DAGu může opakovat stav, pokud do něj vedou dvě různé orientované cesty. BFS používá frontu a expanduje nejmělčí neexpandovaný uzel; je úplné pro konečně větvící grafy a optimální, pokud cena cesty je neklesající funkcí hloubky, typicky pro jednotkové ceny. DFS používá zásobník nebo rekurzi a expanduje nejhlubší neexpandovaný uzel; graph-search verze je úplná na konečném grafu, tree-search verze na grafu s cykly úplná není, obecně není optimální. Uniform-cost search je Dijkstrův algoritmus nad stavovým prostorem: používá prioritní frontu podle $g(n)$, ceny nejlevnější známé cesty ze startu do $n$, a je optimální pro nezáporné ceny s vhodnou dolní mezí kladného kroku. Best-first search vybírá uzel podle ohodnocení $f(n)$. Greedy best-first má $f(n)=h(n)$ a není obecně optimální ani úplný. A$^*$ má $f(n)=g(n)+h(n)$; při přípustné heuristice je optimální ve stromovém prohledávání, při konzistentní heuristice je optimální v grafovém prohledávání. Přípustnost znamená $0\le h(n)\le h^*(n)$, tedy heuristika nepřeceňuje optimální cenu do cíle. Konzistence znamená $h(n)\le c(n,a,n')+h(n')$ pro každý přechod a typicky $h(G)=0$ pro cíl. Konzistence implikuje přípustnost, opačně to neplatí. Pro konzistentní heuristiku hodnoty $f(n)$ neklesají podél libovolné cesty.\par
\noindent\bod{3}\ \textbf{Detaily a příklady:} U Lloydovy patnáctky nejsou všechny permutace dosažitelné, protože se zachovává parita permutace. U BFS je časová i prostorová složitost $O(b^{d+1})$, kde $b$ je branching factor a $d$ hloubka nejbližšího cíle; hlavní potíž je paměť. U DFS je čas $O(b^m)$ a paměť $O(bm)$, kde $m$ je maximální hloubka; při backtrackingu, kdy se generuje vždy jen jeden následník místo všech najednou, stačí $O(m)$ paměti, ale ne každý stav umí generovat následníky po jednom. A$^*$ obvykle narazí na paměť dříve než na čas. Pokud heuristika $h_2$ dává pro všechny uzly aspoň tak velké hodnoty jako $h_1$ a je přípustná, říkáme, že $h_2$ dominuje $h_1$; pokud není výrazně dražší na výpočet, je obvykle lepší, protože vede k menšímu počtu expanzí. Důkaz optimality A$^*$ ve stromu s přípustnou heuristikou stojí na tom, že cílový uzel s neoptimální cestou nemůže být vybrán dříve než nějaký uzel na optimální cestě. V grafu je potřeba konzistence, jinak by se mohl uzavřít stav s později zlepšitelnou cenou.
\end{odpoved}

\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Jakých pět částí má formulace problému prohledáváním?
  \item Kdy je BFS optimální a kdy nestačí?
  \item Jaký je rozdíl mezi přípustnou a konzistentní heuristikou?
  \item Co se stane, když DFS pustíš jako tree search na graf s cyklem?
\end{itemize}
\end{recall}
\past{Neříkej, že A$^*$ je vždy optimální. Potřebuje správnou heuristiku a u grafového prohledávání se typicky požaduje konzistence.}

\subsection{Splňování omezujících podmínek (CSP)}
\priorita{vysoká}{zelená (2 body)}

\begin{tema}
\textbf{Splňování omezujících podmínek}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item problém splňování podmínek
  \item hranová konzistence (algoritmus AC-3)
  \item algoritmus hledání řešení (MAC)
\end{itemize}
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
CSP neřeší cestu akcí, ale tabulku hodnot: každé proměnné chceme dát hodnotu tak, aby všechny podmínky seděly. Velký zisk je škrtat nemožné hodnoty dřív, než rozvětvíme backtracking.
\end{intuice}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, node distance=16mm,
  var/.style={circle,draw,minimum size=8mm,font=\small},
  dom/.style={draw=none,font=\scriptsize,align=center}]
  \node[var] (a) {$A$};
  \node[var] (b) [right=of a] {$B$};
  \node[var] (c) [below=of a] {$C$};
  \draw (a) -- node[above,draw=none,font=\scriptsize]{$A<B$} (b);
  \draw (a) -- node[left,draw=none,font=\scriptsize]{$A\ne C$} (c);
  \draw (b) -- node[right,draw=none,font=\scriptsize]{$B\ne C$} (c);
  \node[dom,anchor=west] at (3.3,0.1) {před AC-3:\\$D_A=\{3,4,5\}$\\$D_B=\{1,2,3,4\}$};
  \node[dom,anchor=west] at (3.3,-1.25) {po AC pro $A<B$:\\$D_A=\{3\}$\\$D_B=\{4\}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{defbox}{CSP a hranová konzistence}
CSP má proměnné $X_i$, domény $D_i$ a podmínky jako relace na proměnných. Řešení je úplné přiřazení hodnot, které splní všechny podmínky. Hrana $(X_i,X_j)$ je hranově konzistentní, když pro každou hodnotu $x\in D_i$ existuje hodnota $y\in D_j$, která splní binární podmínku mezi $X_i$ a $X_j$.
\end{defbox}

\textbf{AC-3}: vlož všechny orientované hrany do fronty. Vyber $(X_i,X_j)$ a smaž z $D_i$ hodnoty bez podpory v $D_j$. Pokud se $D_i$ změnila, vrať do fronty všechny hrany $(X_k,X_i)$ kromě právě opačné. Prázdná doména znamená neúspěch. Jinak dostaneš lokálně vyčištěný CSP, ne nutně hotové řešení.

\textbf{MAC}: backtracking nad proměnnými, po každém přiřazení se znovu udržuje hranová konzistence. Tím se často odhalí spor dřív než hluboko ve stromu.

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice:} Problém splňování omezujících podmínek, CSP, tvoří konečná množina proměnných, pro každou proměnnou konečná doména možných hodnot a konečná množina podmínek. Podmínka je relace na podmnožině proměnných, tedy podmnožina kartézského součinu jejich domén. Arita podmínky je počet proměnných, které omezuje. Přípustné řešení je úplné konzistentní přiřazení hodnot proměnným; úplné znamená, že každá proměnná má hodnotu, konzistentní znamená, že všechny podmínky jsou splněny. CSP lze řešit stromovým backtrackingem, kde se proměnné přiřazují v určitém pořadí; efektivitu zvyšuje vhodná volba pořadí a předběžné čištění hodnot, které už nemohou být součástí žádného řešení.\par
\noindent\bod{2}\ \textbf{AC-3 a MAC:} Hranová konzistence se definuje pro binární podmínky; obecnou $n$-ární podmínku lze převést na soubor binárních podmínek, případně s pomocnými proměnnými. V síti podmínek jsou vrcholy proměnné a binární podmínka mezi $V_i,V_j$ odpovídá dvěma orientovaným hranám; více podmínek mezi stejnou dvojicí lze sloučit do jedné. Orientovaná hrana $(V_i,V_j)$ je hranově konzistentní právě tehdy, když pro každé $x\in D_i$ existuje $y\in D_j$ takové, že přiřazení $V_i=x,V_j=y$ splní všechny binární podmínky mezi $V_i,V_j$. Může platit konzistence $(V_i,V_j)$, ale ne $(V_j,V_i)$. CSP je hranově konzistentní, když je hranově konzistentní každá orientovaná hrana. AC-3 začne frontou všech orientovaných hran, opakovaně vyjme hranu $(V_i,V_j)$ a odstraní z $D_i$ hodnoty bez podpory v $D_j$. Pokud se $D_i$ změnila, vrátí do fronty všechny hrany směřující do $V_i$ kromě opačné hrany k právě zpracované. Prázdná doména znamená spor. MAC, maintaining arc consistency, kombinuje backtracking s AC: nejprve problém zkonzistentní, po každém přiřazení obnoví hranovou konzistenci. Této technice se říká také look ahead nebo constraint propagation.\par
\noindent\bod{3}\ \textbf{Detaily a příklady:} Příklad čištění: při $a\in\{3,4,5,6,7\}$, $b\in\{1,2,3,4,5\}$ a podmínce $a<b$ nemají hodnoty $a=5,6,7$ podporu a hodnoty $b=1,2,3$ také ne, takže zůstanou $a\in\{3,4\}$ a $b\in\{4,5\}$. AC-3 má složitost $O(cd^3)$, kde $c$ je počet podmínek a $d$ velikost domény: kontrola jedné hrany stojí $O(d^2)$ a každá podmínka se může ve frontě objevit nejvýše $d$-krát, protože z domény lze odebrat nejvýše $d$ hodnot. Optimální algoritmy dosahují $O(cd^2)$. Hranová konzistence je lokální konzistence a negarantuje globální konzistenci ani existenci řešení. Forward checking je jednodušší a rychlejší než AC: po aktuálním přiřazení čistí domény dosud nepřiřazených proměnných. AC navíc udržuje vzájemnou kompatibilitu domén nepřiřazených proměnných. Kontroly FC a AC jsou polynomiální, zatímco backtrackingový strom se větví exponenciálně.
\end{odpoved}

\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Co přesně znamená, že hodnota má podporu v sousední doméně?
  \item Proč je hrana v CSP orientovaná, i když podmínka mezi proměnnými je binární?
  \item Jak se liší forward checking, AC-3 a MAC?
  \item Proč může být CSP hranově konzistentní a přesto nemít řešení?
\end{itemize}
\end{recall}
\past{Nezaměň hranovou konzistenci s globální konzistencí. AC-3 škrtá zjevně nemožné hodnoty, ale nemusí najít celé přiřazení.}

\subsection{Logické uvažování}
\priorita{vysoká}{zelená (2 body)}

\begin{tema}
\textbf{Logické uvažování}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item základy výrokové logiky (konjunktivní a disjunktivní normální forma)
  \item algoritmus DPLL
  \item dopředné a zpětné řetězení (Hornovské klauzule)
  \item rezoluce
\end{itemize}
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
Logické uvažování převádí znalosti na formule a otázku na test důsledku. Prakticky chceš umět dvě cesty: SAT přes DPLL a odvozování přes Hornovy klauzule nebo rezoluci.
\end{intuice}

\begin{defbox}{normální formy a klauzule}
CNF je konjunkce klauzulí, kde klauzule je disjunkce literálů. DNF je disjunkce konjunkcí literálů. Hornova klauzule má nejvýše jeden pozitivní literál, například $\neg p\lor\neg q\lor r$, což odpovídá pravidlu $p\land q\Rightarrow r$.
\end{defbox}

\textbf{DPLL} rozhoduje splnitelnost CNF. Opakuj jednotkovou propagaci, nastav čisté literály tak, aby splnily své klauzule, zkontroluj konec: žádné klauzule znamenají SAT, prázdná klauzule znamená UNSAT. Když není rozhodnuto, vyber proměnnou a větvi na pravda/nepravda.

\textbf{Řetězení}: dopředné řetězení jde od faktů k novým faktům, je data-driven. Zpětné řetězení jde od cíle k podcílům, je goal-driven. Obojí je levné a přirozené pro Hornovy klauzule.

\textbf{Rezoluce}: pro dotaz $\alpha$ testuj nesplnitelnost $KB\land\neg\alpha$ v CNF. Z klauzulí $(A\lor p)$ a $(B\lor\neg p)$ odvoď $(A\lor B)$. Když vznikne prázdná klauzule, $KB\models\alpha$.

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice:} Výroková logika se používá k odvozování znalostí ze znalostní báze $KB$. Literál je proměnná nebo její negace. Klauzule je disjunkce literálů. CNF je konjunkce klauzulí, DNF je disjunkce konjunkcí literálů. Dotaz $\alpha$ se testuje jako sémantický důsledek $KB\models\alpha$; ekvivalentně je $KB\land\neg\alpha$ nesplnitelná. Hornova klauzule je disjunkce literálů, z nichž nejvýše jeden je pozitivní. Klauzule $\neg p\lor\neg q\lor\neg r\lor s$ odpovídá implikaci $p\land q\land r\Rightarrow s$. Hornovy báze umožňují efektivní dopředné a zpětné řetězení.\par
\noindent\bod{2}\ \textbf{Algoritmy:} Literál $\ell$ má čistý výskyt ve formuli $\varphi$, pokud se $\ell$ ve $\varphi$ vyskytuje a opačný literál $\bar\ell$ se nevyskytuje. V DPLL se pro CNF opakuje jednotková propagace: pokud existuje jednotková klauzule $\ell$, nastaví se $\ell=1$, odstraní se všechny klauzule obsahující $\ell$ a z ostatních klauzulí se odstraní $\bar\ell$. Potom se čisté literály nastaví na $1$ a odstraní se klauzule, které obsahují daný čistý literál. Pokud nezůstane žádná klauzule, formule je splnitelná; pokud vznikne prázdná klauzule, formule je nesplnitelná. Jinak se vybere dosud neohodnocená proměnná $p$ a rekurzivně se zkouší větve $\varphi\land p$ a $\varphi\land\neg p$. Dopředné řetězení je data-driven: z faktů postupně spouští pravidla, například z $p$ zjednoduší $p\land q\land r\Rightarrow s$ na $q\land r\Rightarrow s$, a jakmile pravidlu nezbývá žádný předpoklad, přidá závěr $s$. Lze ho implementovat počítadly nesplněných předpokladů. Zpětné řetězení je goal-driven: pro cíl hledá pravidla, kde je cíl na pravé straně, a jejich předpoklady se stanou podcíli; končí na známých faktech. Používá se v Prologu.\par
\noindent\bod{3}\ \textbf{Detaily a rezoluce:} Čistý literál neovlivní splnitelnost, ale může zmenšit množinu modelů, které algoritmus najde; v praxi se pravidlo čistých literálů nepoužívá tak často jako jednotková propagace. Jednotková propagace je hledání klauzulí o jedné proměnné a je analogická hranové konzistenci; větvení hodnot proměnných je tree search. DPLL má v nejhorším exponenciální čas. Forward chaining je speciální použití rezoluce, kdy rezolvujeme známé fakty s libovolnou klauzulí; může procházet mnoho klauzulí nesouvisejících s dotazem. Backward chaining rezolvuje to, co chceme zjistit, s klauzulemi a může být výrazně levnější, pokud dotaz zasahuje malou část báze. Obecná rezoluce pro důkaz dotazu převede $KB\land\neg\alpha$ do CNF na množinu klauzulí $S$. Z klauzulí $\varphi\lor p$ a $\psi\lor\neg p$ odvodí rezolventu $\varphi\lor\psi$. Zkouší se rezolvovat dvojice klauzulí; pokud vznikne prázdná klauzule, existuje rezoluční zamítnutí a platí $KB\models\alpha$. Pokud už nelze přidat žádnou novou rezolventu a prázdná klauzule nevznikla, $KB\models\alpha$ neplatí.
\end{odpoved}

\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Co udělá DPLL s jednotkovou klauzulí?
  \item Jak přepíšeš $\neg p\lor\neg q\lor r$ jako pravidlo?
  \item Proč se při důkazu dotazu přidává $\neg\alpha$?
  \item Kdy je výhodnější zpětné řetězení než dopředné?
\end{itemize}
\end{recall}
\past{Nepleť DPLL a rezoluci: DPLL hledá ohodnocení CNF, rezoluce odvozuje nové klauzule a hledá prázdnou klauzuli.}

\subsection{Pravděpodobnostní uvažování}
\priorita{vysoká}{zelená (2 body)}

\begin{tema}
\textbf{Pravděpodobnostní uvažování}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item základy teorie pravděpodobnosti (úplná sdružená distribuce, nezávislost, Bayesovo pravidlo)
  \item pravděpodobnostní uvažování (vysčítání, normalizace)
  \item Bayesovské sítě
  \item konstrukce a vztah k úplné sdružené distribuci
  \item exaktní odvozování (enumerace, eliminace proměnných)
  \item aproximační odvozování (Monte Carlo, zamítání, vážení věrohodností)
\end{itemize}
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
Pravděpodobnost je způsob, jak uvažovat při nejistotě. Úplná sdružená distribuce umí odpovědět na všechno, ale je obrovská. Bayesovská síť ji komprimuje pomocí podmíněných nezávislostí.
\end{intuice}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, node distance=11mm and 16mm,
  every node/.style={draw,rounded corners=1pt,minimum width=12mm,minimum height=6mm,font=\scriptsize}]
  \node (b) {Vloupání};
  \node (e) [right=of b] {Zemětř.};
  \node (a) [below right=of b] {Alarm};
  \node (j) [below left=of a] {Jan volá};
  \node (m) [below right=of a] {Marie volá};
  \draw[->] (b) -- (a);
  \draw[->] (e) -- (a);
  \draw[->] (a) -- (j);
  \draw[->] (a) -- (m);
  \node[draw=none,align=left,anchor=west,font=\scriptsize] at (4.1,-0.8)
    {$P(B,E,A,J,M)=$\\$P(B)P(E)P(A\mid B,E)$\\$\cdot P(J\mid A)P(M\mid A)$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{defbox}{Bayesovská síť}
Bayesovská síť je orientovaný acyklický graf náhodných proměnných a tabulky $P(X_i\mid Parents(X_i))$. Společná distribuce se faktorizuje jako
\[
P(x_1,\dots,x_n)=\prod_i P(x_i\mid pa_i),
\]
kde $pa_i$ jsou hodnoty rodičů proměnné $X_i$.
\end{defbox}

\textbf{Základní počty}: z úplné sdružené distribuce získáš marginál vysčítáním skrytých proměnných, například $P(X)=\sum_y P(X,y)$. Podmíněnou pravděpodobnost získáš normalizací: $P(X\mid e)=\alpha P(X,e)$. Bayesovo pravidlo je $P(H\mid e)=\alpha P(e\mid H)P(H)$.

\textbf{Inference v síti}: enumerace přímo sčítá přes skryté proměnné. Eliminace proměnných průběžně tvoří faktory a sčítá jen jednou, takže šetří opakovanou práci. Aproximace generuje vzorky: Monte Carlo obecně, zamítání zahodí vzorky neslučitelné s evidencí, vážení věrohodností vzorky nezahazuje, ale váží je pravděpodobností evidence.

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice:} Pravděpodobnostní uvažování umožňuje agentovi zacházet s nejistotou. Zdrojem nejistoty je částečná pozorovatelnost, kdy nelze snadno zjistit aktuální stav, a nedeterminismus, kdy není jistý výsledek akce. Agent si může udržovat belief state, tedy pravděpodobnostní distribuci přes možné stavy světa. Úplná sdružená distribuce obsahuje pravděpodobnosti všech kombinací hodnot proměnných a lze z ní získat libovolný dotaz výčtem. Marginál se získá vysčítáním skrytých hodnot, například $P(Y)=\sum_z P(Y\mid z)P(z)$ nebo obecně $P(X)=\sum_y P(X,y)$. Podmíněná pravděpodobnost se získá normalizací $P(Y\mid e)=P(Y\land e)/P(e)=\alpha P(Y\land e)$, kde $\alpha$ je normalizační konstanta. Bayesovo pravidlo je
\[
P(Y\mid X)=\frac{P(X\mid Y)P(Y)}{P(X)}=\alpha P(X\mid Y)P(Y).
\]
Umožňuje přejít z příčinného směru $P(\mathrm{effect}\mid\mathrm{cause})$, který bývá známý, na diagnostický směr $P(\mathrm{cause}\mid\mathrm{effect})$, který často chceme zjistit. Chain rule říká $P(x_1,\dots,x_n)=\prod_i P(x_i\mid x_{i-1},\dots,x_1)$ a plyne z product rule. Naivní bayesovský model předpokládá podmíněnou nezávislost důsledků při známé příčině:
\[
P(C,E_1,\dots,E_n)=P(C)\prod_i P(E_i\mid C).
\]\par
\noindent\bod{2}\ \textbf{Bayesovské sítě a exaktní inference:} Bayesovská síť je orientovaný acyklický graf, jehož vrcholy jsou náhodné proměnné, hrany vyjadřují přímé závislosti a u každého vrcholu je CPD tabulka $P(X_i\mid Parents(X_i))$. Pro každou kombinaci hodnot rodičů dává tabulka pravděpodobnosti hodnot dané proměnné; u binární proměnné stačí jeden sloupec, druhý se dopočte doplňkem do jedné. Síť reprezentuje úplnou sdruženou distribuci faktorizací
\[
P(x_1,\dots,x_n)=\prod_i P(x_i\mid pa_i).
\]
Konstrukce sítě začíná pořadím proměnných, potom se postupně přidávají hrany tak, aby rodiče nesli všechny nutné závislosti. Prakticky je lepší řadit proměnné od příčin k důsledkům, protože síť i CPD tabulky bývají menší a vyplňují se snáze. Při špatném pořadí, například MaryCalls, JohnCalls, Alarm, Burglary, Earthquake, vznikají hrany mezi důsledky a pozdějšími příčinami: MaryCalls ovlivní JohnCalls, obě volání vedou do Alarmu, Alarm do Burglary a Earthquake a Burglary do Earthquake, protože při známém alarmu a neexistenci vloupání roste pravděpodobnost zemětřesení. Exaktní inference počítá dotazy typu $P(X\mid e)=\alpha P(X,e)=\alpha\sum_y P(X,e,y)$, kde $e$ je evidence a $y$ skryté proměnné. Enumerace přímo sčítá přes skryté proměnné a hodnoty $P(X,e,y)$ určuje z CPD tabulek. Eliminace proměnných používá faktory, tedy tabulky odpovídající CPD nebo mezivýpočtům; faktory se násobí a proměnná se eliminuje vysčítáním přes její hodnoty. Například faktor $P(A,B,C)$ lze rozdělit na část pro $A$ a pro $\neg A$ a odpovídající řádky sečíst, čímž vznikne faktor nad $B,C$.\par
\noindent\bod{3}\ \textbf{Aproximace a detaily:} Úplná sdružená distribuce je často příliš velká, ale podmíněné nezávislosti dovolují kompaktní reprezentaci. Při inferenci se některé větve výpočtu opakují, proto eliminace proměnných využívá dynamické programování. Aproximační inference se používá, když je síť velká nebo hustě propojená a přesný výpočet je drahý. Monte Carlo metody generují mnoho vzorků a odhadují pravděpodobnosti statisticky. Vzorky v Bayesovské síti se generují topologicky podle CPD tabulek. Rejection sampling pro dotaz $P(X\mid e)$ zahodí vzorky, v nichž evidence $e$ neplatí, a odhaduje
\[
P(X\mid e)\approx \frac{N(X,e)}{N(e)},
\]
kde $N(X,e)$ je počet vzorků splňujících $X$ i $e$ a $N(e)$ počet vzorků splňujících evidenci. Riziko je, že při málo pravděpodobné evidenci zahodíme téměř vše. Likelihood weighting evidenci zafixuje, generuje jen zbylé proměnné a vzorkům přidělí váhu podle pravděpodobnosti evidence, takže je nezahazuje; problém nastává, když jsou váhy velmi malé.
\end{odpoved}

\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Jak dostaneš $P(X\mid e)$ z $P(X,e)$?
  \item Co přesně faktorizuje Bayesovská síť?
  \item Proč je eliminace proměnných úspornější než čistá enumerace?
  \item Jaký je rozdíl mezi zamítáním a vážením věrohodností?
\end{itemize}
\end{recall}
\past{Neříkej, že chybějící hrana znamená obyčejnou nezávislost. V Bayesovské síti jde hlavně o podmíněné nezávislosti vzhledem k rodičům a evidenci.}

\subsection{Reprezentace znalostí}
\priorita{vysoká}{zelená (2 body)}

\begin{tema}
\textbf{Reprezentace znalostí}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item situační kalkulus, problém rámce
  \item Markovské modely
  \item filtrace, predikce, vyhlazování, nejpravděpodobnější průchod
  \item skryté Markovské modely (HMM) vs. dynamické Bayesovské sítě
\end{itemize}
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
Reprezentace znalostí řeší, jak zapsat svět tak, aby nad ním šlo odvozovat. Situační kalkulus je logický zápis změn po akcích, Markovské modely jsou pravděpodobnostní zápis vývoje stavu v čase.
\end{intuice}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, node distance=12mm and 13mm,
  hidden/.style={circle,draw,minimum size=7mm,font=\scriptsize},
  obs/.style={rectangle,draw,minimum size=6mm,font=\scriptsize}]
  \node[hidden] (x1) {$X_1$};
  \node[hidden] (x2) [right=of x1] {$X_2$};
  \node[hidden] (x3) [right=of x2] {$X_3$};
  \node[obs] (e1) [below=of x1] {$E_1$};
  \node[obs] (e2) [below=of x2] {$E_2$};
  \node[obs] (e3) [below=of x3] {$E_3$};
  \draw[->] (x1) -- (x2);
  \draw[->] (x2) -- (x3);
  \draw[->] (x1) -- (e1);
  \draw[->] (x2) -- (e2);
  \draw[->] (x3) -- (e3);
  \node[draw=none,anchor=west,align=left,font=\scriptsize] at (4.0,-0.7)
    {HMM:\\skrytý stav $X_t$\\pozorování $E_t$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{defbox}{situační kalkulus a HMM}
Situační kalkulus popisuje situace vzniklé posloupností akcí, predikáty o situacích a akci $Result(s,a)$. Problém rámce je otázka, jak stručně zapsat, co se akcí nemění. HMM má skrytý stav $X_t$, pozorování $E_t$, přechod $P(X_t\mid X_{t-1})$ a senzorový model $P(E_t\mid X_t)$.
\end{defbox}

\textbf{Markovské úlohy}: filtrace počítá $P(X_t\mid e_{1:t})$, tedy aktuální stav po dosavadních pozorováních. Predikce počítá budoucí stav $P(X_{t+k}\mid e_{1:t})$. Vyhlazování zpřesňuje minulý stav $P(X_k\mid e_{1:t})$ pro $k<t$. Nejpravděpodobnější průchod hledá nejpravděpodobnější posloupnost skrytých stavů, typicky Viterbiho algoritmem.

\textbf{HMM vs. dynamická Bayesovská síť}: HMM má jednu skrytou stavovou proměnnou na čas. Dynamická Bayesovská síť rozkládá stav na více proměnných a dovolí bohatší závislosti mezi nimi.

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice:} Problém rámce vzniká při popisu měnícího se světa logikou: kdybychom pro každý časový krok používali časově anotované výrokové proměnné, museli bychom přidat mnoho axiomů říkajících, že se většina hodnot mezi kroky nemění sama od sebe. Situační kalkulus používá logiku prvního řádu. Svět se vyvíjí přes situace, počáteční situace je $s_0$ a situace po aplikaci akce $a$ v situaci $s$ je $\mathrm{Results}(s,a)$. Stavy jsou popsány relacemi mezi objekty; relace měnící se v čase dostávají argument situace, například $\mathrm{at}(\mathrm{robot},\mathrm{location},s)$, zatímco stálé relace, například $\mathrm{connected}(l,l')$, argument situace nepotřebují. Předpoklady akcí popisují possibility axiomy tvaru $\varphi(s)\Rightarrow \mathrm{Poss}(a,s)$, například $\mathrm{at}(a,l,s)\land\mathrm{connected}(l,l')\Rightarrow\mathrm{Poss}(\mathrm{go}(a,l,l'),s)$. Vlastnosti dalšího stavu popisují successor-state axiomy, které říkají, kdy fluent platí po akci: buď jej akce způsobila, nebo platil dříve a akce jej nezrušila. Plánování v situačním kalkulu se ptá, zda existuje situace, kde platí cílová podmínka.\par
\noindent\bod{2}\ \textbf{Markovské modely a inference:} V časovém pravděpodobnostním modelu je stav světa popsán náhodnými proměnnými. Skryté proměnné $X_t$ popisují reálný stav, pozorovatelné proměnné $e_t$ popisují měření a čas $t$ je diskrétní. Zápis $X_{a:b}$ označuje posloupnost proměnných od času $a$ do $b$. Skrytý Markovův model je dvojice procesů $(X_n,e_n)$, kde $X_n$ je nepozorovatelný markovský proces. Přechodový model obecně popisuje $P(X_t\mid X_{0:t-1})$, ale Markovův předpoklad ho zjednoduší na závislost jen na $X_{t-1}$; stacionarita říká, že tabulky $P(X_t\mid X_{t-1})$ jsou stejné pro všechna $t$. Senzorový model obecně popisuje $P(e_t\mid X_{0:t},e_{1:t-1})$, ale sensor Markov assumption říká, že pozorování závisí jen na aktuálním stavu, tedy $P(e_t\mid X_t)$. Filtrace počítá aktuální stav z dosavadních pozorování:
\[
P(X_{t+1}\mid e_{1:t+1})=\alpha P(e_{t+1}\mid X_{t+1})\sum_{x_t}P(X_{t+1}\mid x_t)P(x_t\mid e_{1:t}).
\]
Je rekurzivní a používá forward algoritmus. Predikce počítá budoucí stav bez dalších měření:
\[
P(X_{t+k+1}\mid e_{1:t})=\sum_{x_{t+k}}P(X_{t+k+1}\mid x_{t+k})P(x_{t+k}\mid e_{1:t}).
\]
Po mixing time může distribuce predikcí konvergovat ke stacionárnímu rozdělení procesu. Vyhlazování počítá minulý stav s využitím pozdější evidence:
\[
P(X_k\mid e_{1:t})=\alpha P(X_k\mid e_{1:k})P(e_{k+1:t}\mid X_k),
\]
kde první člen je dopředná filtrace a druhý zpětný vliv budoucích pozorování; používá se forward-backward algoritmus. Nejpravděpodobnější vysvětlení hledá posloupnost $X_{1:t}$ maximalizující pravděpodobnost při evidenci, rekurzivně si pamatuje nejlepší cesty do stavů a používá Viterbiho algoritmus.\par
\noindent\bod{3}\ \textbf{HMM a DBN:} Pokud je stav procesu popsán jedinou diskrétní proměnnou $X_t$ a pozorování jedinou proměnnou $E_t$, lze základní algoritmy pro HMM implementovat maticově. Dynamická Bayesovská síť reprezentuje časový pravděpodobnostní model s více stavovými proměnnými; zachycuje vztahy mezi minulou a současnou vrstvou a každá stavová proměnná má rodiče ve stejné nebo předchozí vrstvě podle Markovova předpokladu. HMM je speciální případ DBN. Naopak DBN lze zakódovat jako HMM tak, že jedna skrytá proměnná HMM nese celou n-tici hodnot stavových proměnných DBN. V HMM je tedy celý stav světa komprimován do jedné proměnné, zatímco DBN jej faktorizuje. Vztah DBN k HMM je podobný jako vztah běžné Bayesovské sítě k úplné sdružené distribuci: DBN je úspornější reprezentace.
\end{odpoved}

\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Co je problém rámce v jedné větě?
  \item Jaký dotaz odpovídá filtraci a jaký vyhlazování?
  \item Co hledá Viterbiho algoritmus?
  \item Proč je DBN obecnější než HMM?
\end{itemize}
\end{recall}
\past{Nezaměň filtraci s vyhlazováním: filtrace odhaduje současnost z minulých pozorování, vyhlazování zpětně zpřesňuje minulost i pomocí pozdější evidence.}

\subsection{Automatické plánování}
\priorita{vysoká}{zelená (2 body)}

\begin{tema}
\textbf{Automatické plánování}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item formulace plánovacího problému (definice operátoru)
  \item dopředné a zpětné plánování
\end{itemize}
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
Plánování je prohledávání nad faktorizovaným stavem. Místo černé skříňky používáme fakta, předpoklady akcí a efekty akcí, takže lze rozumněji vybírat relevantní kroky.
\end{intuice}

\begin{defbox}{plánovací problém a operátor}
Klasický plánovací problém má počáteční stav jako množinu faktů, cíl jako podmínku na fakta a operátory. Operátor má preconditions, tedy kdy ho lze použít, a effects, tedy co přidá nebo smaže ve stavu. Plán je posloupnost operátorů, která z počátečního stavu vyrobí stav splňující cíl.
\end{defbox}

Mini příklad: operátor \emph{Přesuň(x,A,B)} má předpoklady $Na(x,A)$ a $Volne(B)$, efekty přidat $Na(x,B)$ a smazat $Na(x,A)$. Dopředné plánování začíná v počátečním stavu a zkouší použitelné akce. Zpětné plánování začíná cílem a hledá akce, které by cíl mohly splnit, přičemž jejich předpoklady se stanou novými podcíli.

\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=1pt,topsep=1pt]
  \item \textbf{Dopředné}: jednoduché simulování akcí, ale může zkoušet mnoho irelevantních kroků.
  \item \textbf{Zpětné}: soustředí se na cíl, ale musí řešit, zda vybrané akce jsou vzájemně slučitelné.
  \item \textbf{Kdy použít}: dopředné je přirozené, když je málo použitelných akcí; zpětné, když cíl silně omezuje relevantní akce.
\end{itemize}

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice:} V klasickém plánování je stav světa reprezentován množinou atomů, které platí; atomy, které ve stavu uvedeny nejsou, se považují za nepravdivé podle předpokladu uzavřeného světa. Pravdivost některých atomů se mění akcemi, těm se říká fluenty; jiné atomy jsou stálé, těm se říká rigid atoms. Schéma akce neboli operátor popisuje možnost agenta bez dosazení konkrétních objektů. Operátor je trojice název, předpoklady a důsledky. Název obsahuje také parametry operátoru, tedy proměnné používané v předpokladech a důsledcích. Předpoklady musí platit ve stavu, aby operátor šel použít. Důsledky jsou literály, typicky fluenty, které budou platit nebo přestanou platit po provedení operátoru. Akce je plně instanciovaný operátor, kde jsou za proměnné dosazeny konstanty. Doménový model je popis operátorů. Plánovací problém je trojice $(O,s_0,g)$, kde $O$ je doménový model, $s_0$ počáteční stav a $g$ cílová podmínka. Plán je posloupnost akcí, která z $s_0$ dovede do stavu splňujícího $g$.\par
\noindent\bod{2}\ \textbf{Dopředné a zpětné plánování:} Plánování se realizuje prohledáváním stavového prostoru, který bývá velmi velký. Dopředné neboli progression planning postupuje od výchozího stavu k cíli: v každém stavu zkouší použitelné akce, aplikuje jejich efekty a hledá stav splňující cíl. Je přímočaré, ale prohledávací algoritmus potřebuje dobrou heuristiku, protože může generovat mnoho akcí irelevantních pro cíl. Zpětné neboli regression planning postupuje od cílové podmínky zpět: vybírá akce relevantní pro aktuální cíl a nahrazuje cíl jejich předpoklady doplněnými o zbylé požadavky cíle. Akce je relevantní pro cíl $g$ právě tehdy, když k cíli přispívá a její efekty nejsou s $g$ v konfliktu. Zpětné plánování má často menší větvení než dopředné, protože uvažuje jen relevantní akce, ale pracuje s množinami stavů nebo cílových podmínek místo individuálních stavů, a proto se pro něj hůře hledají dobré heuristiky.\par
\noindent\bod{3}\ \textbf{Detaily a příklad:} Pro operátor \emph{Přesuň(x,A,B)} mohou být předpoklady $Na(x,A)$ a $Volne(B)$, efekty přidat $Na(x,B)$ a smazat $Na(x,A)$. Výsledek aplikace akce na stav vznikne tak, že se odstraní negativní efekty a přidají pozitivní efekty. Regresní množina pro cíl a akci říká, jaké podmínky musely platit před akcí, aby po ní cíl platil; zahrnuje předpoklady akce a části cíle, které akce sama nezajišťuje. Proti obyčejnému prohledávání není stav atomická černá skříňka, ale množina faktů, a akce mají logickou strukturu. Díky tomu lze využívat předpoklady, efekty, relevanci a regresi místo slepé expanze všech následníků.
\end{odpoved}

\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Jaké části má operátor?
  \item Co je stav v klasickém plánování?
  \item Jak se liší dopředné a zpětné plánování?
  \item Proč je plánování vhodné pro faktorizované stavy?
\end{itemize}
\end{recall}
\past{Neodpovídej jen obecně "hledání cesty". U plánování musí zaznít preconditions, effects a cíl jako podmínka na fakta.}

\subsection{Markovské rozhodovací procesy (MDP)}
\priorita{vysoká}{zelená (2 body)}

\begin{tema}
\textbf{Markovské rozhodovací procesy (MDP)}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item formulace problému (výpočet užitku, strategie)
  \item Bellmanova rovnice
  \item iterace hodnot, iterace strategií
  \item POMDP (základní definice)
\end{itemize}
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
MDP je plánování, kde akce nejsou jisté. Agent volí akci podle stavu, dostane odměnu a pravděpodobnostně přejde do dalšího stavu. Hledáme strategii s nejvyšším očekávaným diskontovaným užitkem.
\end{intuice}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, node distance=22mm,
  st/.style={circle,draw,minimum size=9mm,font=\small}]
  \node[st] (s0) {$S_0$};
  \node[st] (s1) [right=of s0] {$S_1$};
  \node[st,fill=intugreen!15] (g) [right=of s1] {$G$};
  \draw[->] (s0) to[bend left=15] node[above,draw=none,font=\scriptsize]{$a:0.8, r=1$} (s1);
  \draw[->] (s0) to[loop above] node[above,draw=none,font=\scriptsize]{$0.2$} (s0);
  \draw[->] (s1) -- node[above,draw=none,font=\scriptsize]{$a:1, r=5$} (g);
  \draw[->] (s1) to[loop below] node[below,draw=none,font=\scriptsize]{$b:1, r=0$} (s1);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{defbox}{MDP}
MDP je čtveřice stavů, akcí, přechodových pravděpodobností $P(s'\mid s,a)$ a odměn $R(s,a,s')$, často s diskontem $\gamma$. Strategie $\pi(s)$ říká, jakou akci zvolit ve stavu $s$. Užitečnost stavu je očekávaný součet budoucích diskontovaných odměn.
\end{defbox}

\textbf{Bellmanova rovnice optimality}:
\[
U(s)=\max_a \sum_{s'} P(s'\mid s,a)\bigl(R(s,a,s')+\gamma U(s')\bigr).
\]
\textbf{Iterace hodnot}: opakovaně aktualizuj $U(s)$ Bellmanovou rovnicí a nakonec z ní vyčti strategii. \textbf{Iterace strategií}: střídá vyhodnocení současné strategie a její zlepšení výběrem lepší akce. \textbf{POMDP}: stav není přímo pozorovaný, agent udržuje belief, tedy distribuci přes možné stavy.

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice:} Markovský rozhodovací proces řeší sekvenční rozhodování v plně pozorovatelném stochastickém prostředí. Obsahuje stavy, akce dostupné ve stavu $A(s)$, Markovův přechodový model $P(s'\mid s,a)$ a odměnu $R(s)$, kterou agent získá ve stavu $s$ a která je krátkodobá. Užitečnost nekonečné trajektorie je diskontovaný součet odměn
\[
U([s_0,s_1,s_2,\dots])=R(s_0)+\gamma R(s_1)+\gamma^2R(s_2)+\cdots,
\]
kde discount factor $\gamma\in(0,1)$ vyjadřuje, jak moc si ceníme budoucích odměn. Pro omezené odměny je užitek konečný, protože $U\le R_{\max}/(1-\gamma)$. Řešením MDP je policy neboli strategie, funkce $\pi:S\to A$, která doporučuje akci pro každý stav. Pevná posloupnost akcí nestačí, protože v nedeterministickém prostředí můžeme skončit v jiném stavu, než jsme čekali. Optimální strategie maximalizuje střední hodnotu užitku a nezávisí na počátečním stavu; pro další rozhodnutí je relevantní aktuální stav.\par
\noindent\bod{2}\ \textbf{Bellman a algoritmy:} Opravdový užitek stavu je jeho okamžitá odměna plus diskontovaná střední hodnota užitku následného stavu. Proto platí Bellmanova rovnice optimality
\[
U(s)=R(s)+\gamma\max_a\sum_{s'}P(s'\mid s,a)U(s').
\]
Pokud je odměna vázaná na přechod, používá se ekvivalentní tvar se členem $R(s,a,s')$ uvnitř sumy. Předpokládáme, že známe odměny $R$ i přechodový model $P$, a chceme najít užitky $U$ nebo optimální strategii $\pi$. Soustava Bellmanových rovnic není lineární kvůli maximu, proto se často řeší aproximací. Value iteration nastaví počáteční odhady užitků, například nuly, opakovaně aplikuje Bellmanovu aktualizaci a iteruje do konvergence. Policy iteration využívá fakt, že strategie se často ustálí dříve než přesné užitky: střídá policy evaluation, kde pro pevnou strategii zmizí maximum a řeší se lineární Bellmanovy rovnice, a policy improvement, kde se v každém stavu vybere lepší akce podle současných užitků. Gaussova eliminace pro policy evaluation má složitost $O(n^3)$, u velkých stavových prostorů lze i evaluation dělat iterací hodnot. Policy iteration doběhne, protože strategií je konečně mnoho a každé zlepšení volí lepší strategii.\par
\noindent\bod{3}\ \textbf{Detaily a POMDP:} Policy loss je vzdálenost užitku dané strategie od optimálního užitku. U value iteration cílem nemusí být dokonale přesný užitek, protože výsledná strategie může být stabilní dříve. POMDP přidává částečnou pozorovatelnost: stále máme přechodový model $P(s'\mid s,a)$, akce $A(s)$ a odměny $R(s)$, ale navíc senzorový model pro vztah mezi stavem a pozorováním. Agent místo reálných stavů používá belief states, tedy distribuce přes možné stavy. Modely přechodů a senzorů lze reprezentovat dynamickou Bayesovskou sítí; přidáním rozhodování a užitků vzniká dynamická rozhodovací síť. Řešení lze chápat jako generování stromu, kde se střídají vrstvy akcí a belief stavů, a používá se algoritmus podobný expected minimax.
\end{odpoved}

\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Co je strategie v MDP?
  \item Kde v Bellmanově rovnici vystupuje nejistota?
  \item Jak se liší iterace hodnot a iterace strategií?
  \item Co je belief stav u POMDP?
\end{itemize}
\end{recall}
\past{Nepleť MDP s HMM: v MDP agent volí akce a optimalizuje odměny, v HMM hlavně odhaduje skrytý stav z pozorování.}

\subsection{Hry a teorie her}
\priorita{vysoká}{zelená (2 body)}

\begin{tema}
\textbf{Hry a teorie her}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item algoritmy Minimax a alfa-beta prořezávání
  \item základy teorie her (vězňovo dilema, Nashovo ekvilibrium)
  \item mechanism design (typy aukcí)
\end{itemize}
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
Ve hrách neoptimalizuješ proti přírodě, ale proti jinému agentovi. Minimax předpokládá, že soupeř hraje proti nám co nejlépe. Alfa-beta jen šetří práci, výsledek minimaxu nemění.
\end{intuice}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=Stealth, level distance=10mm,
  level 1/.style={sibling distance=34mm},
  level 2/.style={sibling distance=15mm},
  every node/.style={font=\scriptsize}]
  \node[circle,draw] {MAX}
    child {node[circle,draw] {MIN}
      child {node[draw] {$3$}}
      child {node[draw] {$5$}}
    }
    child {node[circle,draw] {MIN}
      child {node[draw] {$2$}}
      child {node[draw,gray] {$9$} edge from parent[gray,dashed]}
      edge from parent node[above,draw=none]{$\alpha=3$}
    };
  \node[draw=none,align=left,anchor=west] at (2.6,-1.0)
    {vpravo: po hodnotě 2\\MIN už nemůže zlepšit MAX\\větev 9 se řeže};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{defbox}{minimax, Nashovo ekvilibrium}
Minimax počítá hodnotu hry s nulovým součtem: v uzlu MAX bere maximum z potomků, v uzlu MIN minimum. Nashovo ekvilibrium je profil strategií, kde se žádnému hráči nevyplatí jednostranně změnit strategii.
\end{defbox}

\textbf{Alfa-beta}: drží $\alpha$ jako nejlepší zatím zajištěnou hodnotu pro MAX a $\beta$ jako nejlepší zatím zajištěnou hodnotu pro MIN. Když je jasné, že větev nemůže ovlivnit rozhodnutí předka, neprohledává se.

\textbf{Vězňovo dilema}: každý má individuální motivaci zradit, i když oboustranná spolupráce je společně lepší. Ukazuje rozdíl mezi individuální racionalitou a kolektivním výsledkem.

\textbf{Aukce}: anglická je vzestupná, holandská sestupná, první cena znamená platbu vlastní nabídky, druhá cena typicky motivuje nabídnout skutečnou hodnotu.

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice:} Minimax řeší hry dvou hráčů s nulovým součtem a úplnou informací. Prochází strom hry, v listech nebo ve zvolené hloubce použije ohodnocení herní situace a potom hodnoty propaguje nahoru: v uzlu hráče MAX bere maximum ze synů, v uzlu hráče MIN minimum. Omezení hloubky je důležité u her s velkým větvením a vyžaduje vhodnou evaluační funkci. Výsledkem je optimální tah za předpokladu, že protihráč hraje optimálně, tedy podle nejhoršího scénáře. V teorii her v normálním tvaru hru tvoří hráči, jejich akce a užitkové funkce; hráči táhnou zároveň a každý provede jednu akci. Strategie může být čistá, tedy konkrétní akce, nebo smíšená, tedy pravděpodobnostní rozdělení přes akce. Strategický profil je množina strategií všech hráčů.\par
\noindent\bod{2}\ \textbf{Vlastnosti, ekvilibria a aukce:} Alfa-beta prořezávání zrychluje minimax tím, že nevyhodnocuje větve, které už nemohou změnit rozhodnutí. Při rekurzi se předávají meze $\alpha$ a $\beta$: $\alpha$ je nejlepší zatím zajištěná hodnota pro MAX, $\beta$ nejlepší zatím zajištěná hodnota pro MIN. Pokud při hledání minima dostaneme prozatímní hodnotu menší než už dosažené maximum ve vyšší úrovni, další podvětve nemohou výsledek zlepšit pro MAX a řežou se; analogicky pro opačný případ. Alfa-beta nemění výsledek minimaxu a její účinnost závisí na pořadí tahů. Strategie $s_1$ dominuje $s_2$, pokud hráči dává větší užitek než $s_2$ bez ohledu na strategie ostatních; dominantní strategie dominuje všechny ostatní strategie. Nashovo ekvilibrium je strategický profil, v němž by žádný hráč jednostranně nezměnil strategii, kdyby znal strategie ostatních. Profil $s$ Pareto dominuje $s'$, pokud přechodem z $s'$ na $s$ si nikdo nepohorší a alespoň jeden hráč si polepší. Profil je Pareto optimální, pokud ho žádný jiný profil Pareto nedominuje. Existuje také korelované ekvilibrium. Dobrý aukční mechanismus maximalizuje výnos pro prodejce, vybere jako vítěze agenta, který si věc nejvíce cení, a dává zájemcům dominantní strategii. Anglická aukce je vzestupná: začíná na $b_{\min}$ a cena roste o krok $d$; dominantní strategie je přihazovat, dokud cena nepřekročí vlastní hodnotu. Holandská aukce začíná vysokou cenou a snižuje ji, dokud ji někdo nepřijme. Obálková aukce první ceny nechá vyhrát nejvyšší nabídku a vítěz platí svou nabídku; dominantní strategie obecně neexistuje, při odhadu maxima ostatních nabídek $b_0$ dává smysl nabídnout $b_0+\varepsilon$, pokud je to pod vlastní hodnotou. Obálková aukce druhé ceny, Vickreyho aukce, nechá vyhrát nejvyšší nabídku, ale vítěz platí druhou nejvyšší nabídku; dominantní strategie je nabídnout vlastní hodnotu. VCG mechanismus zobecňuje tento princip pro obecnější víceparametrické aukce.\par
\noindent\bod{3}\ \textbf{Příklady a detaily:} Vězeňovo dilema má dva hráče, kteří mohou vypovídat, tedy defect, nebo odmítnout vypovídat, tedy cooperate. Pokud oba vypovídají, oba ztrácejí málo, například užitek $-5$. Pokud jeden vypovídá a druhý ne, vypovídající neztratí nic, užitek $0$, a druhý ztratí hodně, užitek $-10$. Pokud oba odmítnou, oba ztrácejí velmi málo, například $-1$. Vypovídat je čistá dominantní strategie, takže profil, kde oba vypovídají, je Nashovo ekvilibrium: nikomu se nevyplatí jednostranně změnit strategii. Zároveň je kolektivně horší než oboustranné odmítnutí, což ukazuje rozdíl mezi individuální racionalitou a Pareto lepším výsledkem. U alfa-beta je klíčová intuice, že často hledáme maximum z minim nebo minimum z maxim; jakmile je dílčí minimum už horší než alternativa z vyšší úrovně, jeho přesná hodnota není pro rozhodnutí relevantní.
\end{odpoved}

\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Jak se počítá hodnota v MAX a MIN uzlu?
  \item Proč alfa-beta nemění výsledek minimaxu?
  \item Co znamená Nashovo ekvilibrium?
  \item Jaký je rozdíl mezi aukcí první a druhé ceny?
\end{itemize}
\end{recall}
\past{Neříkej, že alfa-beta je jiná strategie hraní. Je to optimalizace výpočtu stejného minimaxového rozhodnutí.}

\subsection{Strojové učení (přehledově)}
\priorita{vysoká}{zelená (2 body)}

\begin{tema}
\textbf{Strojové učení}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item základní druhy učení (s učitelem, bez učitele, zpětnovazební)
  \item rozhodovací stromy (definice, konstrukce)
  \item regrese, SVM (základní principy)
  \item Bayesovské učení, EM algoritmus
  \item zpětnovazební učení
  \item pasivní učení (definice, metody ADP a TD)
  \item aktivní učení (definice, explorace vs. exploitace, Q-učení, SARSA)
\end{itemize}
\end{tema}

\ucivo
\begin{intuice}
Tady se nečeká detail celé specializace Strojové učení, ale mapa pojmů v kontextu UI. Bezpečná odpověď vždy řekne typ úlohy, co se učí, z jakých dat a jak se pozná dobrý výsledek.
\end{intuice}

\begin{defbox}{základní druhy učení}
Učení s učitelem má dvojice vstup plus správný výstup a řeší klasifikaci nebo regresi. Učení bez učitele hledá strukturu bez cílových štítků. Zpětnovazební učení má agenta, akce, odměny a učí strategii z interakce s prostředím.
\end{defbox}

\textbf{Rozhodovací strom}: vnitřní uzel testuje atribut, hrana odpovídá výsledku testu a list dává predikci. Konstrukce vybírá test, který nejlépe rozdělí data, typicky podle informačního zisku nebo Gini nečistoty, a zastavuje nebo prořezává kvůli přeučení.

\textbf{Regrese a SVM}: regrese predikuje spojitou hodnotu, typicky minimalizuje chybu. SVM hledá oddělující nadrovinu s maximálním marginem; pro neseparabilní data používá měkký margin a pro nelineární hranice jádra.

\textbf{Bayesovské učení a EM}: Bayesovské učení kombinuje prior a věrohodnost na posterior $P(h\mid data)$. EM řeší skryté proměnné střídáním E-kroku, který dopočítá očekávání skrytých přiřazení, a M-kroku, který zlepší parametry.

\textbf{Zpětnovazební učení}: pasivní učení hodnotí pevně danou strategii. ADP odhaduje model přechodů a odměn a pak řeší MDP. TD aktualizuje hodnoty z rozdílu mezi po sobě jdoucími odhady. Aktivní učení současně volí akce: musí vyvažovat exploraci a exploitaci. Q-učení je off-policy aktualizace hodnot akcí, SARSA je on-policy aktualizace podle skutečně provedeného přechodu $(s,a,r,s',a')$.

\begin{odpoved}
\setlength{\parskip}{2pt}
\noindent\bod{1}\ \textbf{Definice:} Učení bez učitele hledá vzory ve vstupu bez explicitní zpětné vazby nebo štítků. Zpětnovazební učení učí agenta z odměn a trestů podle chování v prostředí. Učení s učitelem učí funkci mapující vstupy na výstupy. Rozhodovací strom přijímá vektor hodnot atributů a vrací výslednou hodnotu; vnitřní vrchol odpovídá testu jednoho atributu, hrany výsledkům testu a list hodnotě, kterou klasifikační funkce vrací. Strom lze z tabulky příkladů postavit hladovou metodou rozděl a panuj, k dělení se používá entropie, a výhodou stromu je čitelné odůvodnění konkrétního rozhodnutí. Regrese je úloha učení s učitelem, kde položce $x$ přiřazujeme vhodnou funkční hodnotu $y$. SVM stojí na lineární separaci: pokud lze třídy oddělit nadrovinou, volí maximum margin separator, tedy nadrovinu nejdále od datových příkladů. Pokud lineární nadrovina nestačí, použije kernel function pro mapování do vícedimenzionálního prostoru, kde už příklady mohou být oddělitelné. SVM je neparametrická metoda; příklady nejblíže separátoru jsou support vectors a fakticky definují separátor.\par
\noindent\bod{2}\ \textbf{Bayesovské učení, EM a pasivní RL:} V bayesovském učení máme množinu hypotéz a podle pozorování upravujeme jejich pravděpodobnosti. Maximálně věrohodná hypotéza je hypotéza s největší pravděpodobností naměřených dat:
\[
\arg\max_h p(\mathrm{data}\mid h)
\quad\hbox{nebo}\quad
\arg\max_h p_h(\mathrm{data}).
\]
U parametrizované hypotézy hledáme parametr maximalizující likelihood, často přes nulovou derivaci logaritmu pravděpodobnosti; tomu se říká maximum-likelihood parameter learning. Posterior hypotézy je
\[
p(h\mid\mathrm{data})=\frac{p(\mathrm{data}\mid h)p(h)}{\sum_{h'}p(\mathrm{data}\mid h')p(h')}.
\]
Pokud mají hypotézy stejné apriorní pravděpodobnosti, stačí likelihoody normalizovat. Bayesovsky optimální predikce pro výstup $z$ je
\[
p(z\mid\mathrm{data})=\sum_h p(z\mid h)p(h\mid\mathrm{data}).
\]
EM algoritmus se používá pro maximum-likelihood odhad, když ho nelze jednoduše spočítat kvůli skrytým proměnným. Začne náhodnými parametry a iteruje do konvergence: E-step dopočte střední hodnoty skrytých proměnných, M-step upraví parametry tak, aby maximalizovaly likelihood modelu. Příklad: z výšek bez pohlaví chceme odhadnout průměr mužů $\mu_0$ a žen $\mu_1$. Pohlaví je skrytá proměnná; v E-kroku spočteme pravděpodobnosti, že daná výška patří ženě nebo muži, a v M-kroku přepočteme $\mu_0,\mu_1$ jako vážené průměry výšek. Parametry mohou vyjít prohozené, protože EM je učení bez učitele a nezajišťuje interpretaci tříd. Pasivní zpětnovazební učení uvažuje agenta v MDP s pevně danou strategií $\pi$; učí se, jak je strategie dobrá, tedy utility funkci, a nezná přechodový model ani reward function. Přímý odhad utility používá běhy, traces, a pro každý stav průměruje reward-to-go, tedy odměnu současného a budoucích stavů, případně diskontovanou faktorem $\gamma$. Je to podobné učení s učitelem se stavem na vstupu a užitkem na výstupu, ale konverguje pomalu, protože ignoruje Bellmanovy vazby a hledá v příliš velkém prostoru hypotéz. ADP se učí přechodový model a odměny z pozorovaných přechodů a utility potom počítá z Bellmanových rovnic, například iterací hodnot; tím vynucuje konzistenci odhadů užitků. TD learning model nepotřebuje a při přechodu $s\to s'$ aktualizuje
\[
U^\pi(s)\leftarrow U^\pi(s)+\alpha\bigl(R(s)+\gamma U^\pi(s')-U^\pi(s)\bigr),
\]
kde $\alpha$ je learning rate. TD je model-free a konverguje pomaleji než ADP.\par
\noindent\bod{3}\ \textbf{Aktivní RL a detaily:} Aktivní zpětnovazební učení učí strategii i utility funkci. Pouhé použití ADP může dát hladového agenta, který opakuje zažité akce a nezkouší nové. Optimální akce podle dosavadního modelu může vést k suboptimálním výsledkům, protože naučený model se liší od reálného prostředí, akce nejsou jen zdrojem odměn, ale i dat pro učení, a zlepšováním modelu mohou růst budoucí odměny. Je nutné vyvažovat exploration a exploitation. Pure exploration nevyužívá naučené znalosti, pure exploitation riskuje opakování špatně naučených vzorů. Základní intuice je prozkoumávat více na začátku a později víc využívat znalosti. Jednoduchá exploration policy zvolí náhodnou akci s pravděpodobností $1/t$ a jinak hladovou akci; konverguje k optimální strategii, ale může být velmi pomalá. Rozumnější je přidávat váhu akcím, které agent ještě nezkusil. Q-learning používá $Q(s,a)$, hodnotu provedení akce $a$ ve stavu $s$, a platí $U(s)=\max_a Q(s,a)$. Modelová rovnice je
\[
Q(s,a)=R(s)+\gamma\sum_{s'}P(s'\mid s,a)\max_{a'}Q(s',a'),
\]
ale bezmodelové Q-učení nepotřebuje znát $P$ a při přechodu ze $s$ akcí $a$ do $s'$ aktualizuje
\[
Q(s,a)\leftarrow Q(s,a)+\alpha\bigl(R(s)+\gamma\max_{a'}Q(s',a')-Q(s,a)\bigr).
\]
SARSA, state-action-reward-state-action, je varianta Q-učení s aktualizací
\[
Q(s,a)\leftarrow Q(s,a)+\alpha\bigl(R(s)+\gamma Q(s',a')-Q(s,a)\bigr),
\]
která se aplikuje po pětici $s,a,r,s',a'$, tedy po volbě další reálné akce $a'$. Pro hladového agenta, který vždy volí největší $Q$, jsou SARSA a základní Q-learning stejné. Rozdíl je u průzkumného agenta: SARSA je on-policy a bere v úvahu skutečně zvolenou akci, zatímco Q-learning je off-policy, učí se optimální strategii, i když se během učení používá jiná strategie. V aktivním učení je výhodnější učit se $Q$-hodnoty než samotné utility, protože k volbě nejlepší akce podle utility bychom potřebovali přechodové pravděpodobnosti, zatímco $Q(s,a)$ přímo říká, jak užitečné je danou akci provést.
\end{odpoved}

\begin{recall}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2em,itemsep=0pt,topsep=1pt]
  \item Jak rozlišíš klasifikaci a regresi?
  \item Co je list a co vnitřní uzel v rozhodovacím stromu?
  \item Co se děje v E-kroku a M-kroku EM algoritmu?
  \item Jaký je rozdíl mezi Q-učením a SARSA?
\end{itemize}
\end{recall}
\past{Nezajížděj mimo oficiální přehled: žádné hluboké učení, NLP ani robotika. Tady stačí základní principy uvedených metod.}
